Toros Canavarı

Tahliye davasını Nuri Pakyürek kazanınca, apartman sahibi onları çıkartmak için başka yollara başvurdu. Alt kata taşınan yeni kiracılar, dur dinlen demeden, gece gündüz patırtı ediyorlardı. Kadınlı erkekli bisürü sarhoş, naralar atıyor, şarkılar söylüyor, oynuyor, bağırıp çağırıyorlardı. Bu alaturka gürültü yüzünden Pakyürek ailesinin uykusuz geçirdiği gecenin sabahı apartman sahibi kapıyı çaldı.

Nuri Bey, başında takkesi, sırtında pazen pijamasıyla köşe minderinde uyuklarken, kızı Gülay koşarak gelmiş, babasına telaşla haber vermişti:

– Baba, apartman sahibi geldi.

Hayatında bir karıncayı bile incitmemiş olan Nuri Beyin şaşkınlıktan eli ayağı titremeye başlamıştı. İmdat ister gibi, odasında imtihanlara hazırlanan oğluna seslendi:

– Metiiiin!..

Tıp fakültesinin son sınıfındaki oğlu, babasının korkudan titrediğini görünce, şaşırdı:

– Ne var baba?

Nuri Bey kekeleyerek cevap verdi:

– Apartman sahibi gelmiş!..

Karısı Mehpare Hanım,

– İyi ya gelsin, dedi, hoş geldi safa geldi, adam yiyecek değil ya...

Nuri Bey,

– Yer yer, diye fısıldadı, herifin koskocaman beş apartmanı var. Yer...

Mehpare Hanım kızına döndü:

– Al içeri Gülay.

Şişman, kısa, tostoparlak bir adam içeri girdi. Mehpare Hanım,

– Buyurun efendim, dedi.

Nuri Bey, karısı ne söylerse, daha yavaş sesle tekrarlıyordu:

– Buyurun efendim.

Apartman sahibi oturdu. Alaylı bir gülümseyişle,

– Nasıl, dedi, alt kata taşınan yeni kiracılardan memnun musunuz?

Metin,

– Bizi ilgilendirmez Beyefendi, dedi.

Babası, Metin’in lafını daha ince sesle tekrarladı:

– Bizi ilgilendirmez.

Apartman sahibi,

– Görürüz, dedi, bakalım ilgilendirir mi, ilgilendirmez mi? Daha bu, birinci gece... Ayağa kalktı. Mahkemeyi kazandık diye hiç güvenmeyin, dedi, siz buradan çıkacaksınız, anlıyor musunuz, çıkacaksınız!

Nuri Bey,

– Beyefendi, Allah daha da artırsın, bu kadar malınız mülkünüz var, dedi. Biz burada onsekiz senedir kiracıyız. Kiranızı da veriyoruz.

Apartman sahibi,

– Evet, veriyorsunuz! dedi. Beş oda, koskocaman bir salon, salamanca, gömme banyo, bi mıtbah, gepgeniş goridor, şopen, hevagazi, kirası da ayda üçyüzelli lira... Benim malımdan size ne be? Ben burayı aylığını bin kâhata babamın oğluna veririm.

Mehpare Hanım,

– Münasip bir ev bulsak, hemen çıkardık! dedi.

Kocası,

– Ya, yaa... dedi, hemen çıkardık.

Apartman sahibi,

– Siz, üçyüzelli liraya ev değil, ahır bile bulamazsınız! dedi. Beni enayi mi bellediniz? Heçbi gurtuluşunuz yoh, ille çıkacaksınız... Dinsizin hakkından imansız gelir. Aşşağa gata taşınan kim olduğunu biliyor musunuz? Tam yüzsekiz sabıkası var... “Sen işi bana bırah, varsın yüzdokuz ossun” diyo... Lafı ağnıyo musun?

Metin,

– Ne demek istiyorsunuz? dedi.

– Bundan sonra sizinle o uğraşacak. İşte bu gadar...

Ev sahibi çekip gitti.

Mehpare Hanım kocasına,

– Karakola git, şikâyet et, diyordu.

Nuri Bey hayatında bikez bile karakol kapısından içeri adımını atmamıştı. Mahkeme, karakol, polis dedin mi, eli ayağı titriyordu.

Artık her gece aşağı katta sabaha kadar patırtı, kıyamet... İş bu kadarla da kalmadı. Ev sahibi, Nuri Beyin üstündeki kata da bir belalı yerleştirdi. Bunlar da sabaha kadar dans ediyor, kıyameti koparıyorlardı. Yukardan alafrangayla aşağıdan alaturka gürültü arasında kalan Pakyürek ailesi canından bezmişti.

Bütün zorlamalarına rağmen Nuri Beyi karakola gönderemeyen Metin,

– Baba, eğer karakola gidip şikâyet etmezsen, bunlar bizim başımıza çıkacaklar! dedi.

Gecenin bir vakti olmuştu. Yukarıdan mambo, aşağıdan yalel, kafası kazana dönen Mehpare Hanım,

– Bey, hep kabahat senin, dedi. Bunlar nezaketten anlar mı? Sen böyle sesini çıkarmadıkça, bunlar başımıza çıkacak.

Nuri Bey,

– Ne yapayım, dedi, elin ipsiz sapsızlarıyla gidip de sırık hamalları gibi kavga edemem ya... Elbet tepine tepine bigün yorulurlar.

Gülay,

– Tavan başımıza yıkılacak baba! diye içeri koştu. Şunları gidip karakola bir şikâyet etsene...

Metin elinde kitapla içeri girdi:

– Çıldırmak işten değil. Bir satırı tam on kere okudum, bir kelimesini bile anlamadım. Bakın söylüyorum, bu gidişle ben sınıfta çakarım. Kulaklarıma pamuk tıkadım yine olmuyor...

Hepsi birden, sanki suçlu Nuri Beymiş gibi, ona hücum ediyorlardı. Mehpare Hanım,

– Dur dinlen yok... dedi. Ya gider karakola şikâyet edersin, ya ben gider ağzımı açarım.

Nuri Bey ağlar gibi,

– Hanım ben karakola nasıl giderim? Sen beni bilmiyor musun? dedi.

Metin,

– Baba, seninki de hastalık, dedi. Sende karakol fobisi var. Bunda korkacak ne var yani?

Nuri Bey,

– İpsiz takımıyla başa çıkılmaz, dedi. Çirkefe taş mı atayım?

Hep birden öyle üstelediler ki, Nuri Bey sonunda, hem alt kattakilere, hem üst kattakilere birer mektup yazıp hiç olmazsa geceyarısından sonra biraz olsun gürültüyü azaltmalarını rica etti.

Mektubu götürmek de mesele oldu. Herkes Nuri Beye cesaret vermeye çalıştığı halde, şimdi hiçbiri mektubu bile götüremiyordu. Gülay büyük bir cesaretle,

– Ne olacakmış? Ben götürürüm! dedi.

Dedi ama, dediğine de pişman oldu. Sözünden de cayamadığı için, babasının yazdığı mektupları götürdü.

Gülay ağlayarak dönmüştü. Genç kızla alay etmişlerdi. İş bu kadarla da kalmamış, mektupların etkisiyle gürültü bikaç kat daha artmıştı.

Mehpare Hanım hırsından döşemeleri tekmelemeye başladı. Hırsını alamayınca, tavan süpürgesinin sopasıyla da tavana vurdu. Nuri Bey,

– Hanım, Hanım... Allahaşkına yapma! diye yalvarıyordu.

İşte bu sırada kapı zili çalındı. Olanlar olmuştu. Alt kattaki o azılı herif, kapı açılır açılmaz içeri atladı. İlk sözü,

– Bu evin erkeği kim be? diye sormak oldu.

Adam sarhoştu, sallanıyordu. Nuri Beyin rengi sapsarı oldu. Dizlerinin bağı çözülmüştü. Düşmemek için duvara dayandı.

– Buyurun efendim... Safa geldiniz Beyefendi, hoşgeldiniz.

Adam,

– Bana Duman Haydar derler, dedi. Belkim adımı duymuşsunuzdur...

Nuri Bey,

– Teşerrüf ettik efendim, dedi. Bendeniz Nuri Pakyürek.

– Lafı uzatmayalım... Benim de başımı belaya sokmayın... Ben beladan korkmam, ama sonra sana yazık olur... Sen bu evden güzellikle çık. Ev sahibi seni çıkarmak için ikibin papel veriyor. Bak, ona göre ayağını denk al moruk!

Metin,

– Ev sahibiyle aramızdaki işten size ne? dedi.

Duman Haydar ağzını çarpıtarak,

– Delikanlı, sen galiba hiç gazete okumuyorsun, dedi. Duman Haydar’ın kim olduğunu hiç duymamışsın... Bu zamanda beni ikibin lira için uğraştırmayın... İki günde işimizi bitirelim, paramızı alalım. Duman Haydar giderken, benden size insaniyetlik, iki gün mühlet! dedi. Ondan sonrası sizin bileceğiniz iş. Benden günah gitti... Kim olduğumu bilmiyorsanız sorup öğrenin... Bütün Tophane, Galata benden sorulur. Toros Canavarı bile bana vız gelir. Ondan bile korkmam, anladınız mı?

Duman Haydar gidince, bütün aile biriki dakika sessiz, konuşmadan durdu. Mehpare Hanım,

– Kimden bile korkmazmış bu adam? diye sordu.

Gülay,

– Toros Canavarı’ndan bile korkmazmış! dedi.

– Toros Canavarı mı? Kim bu?

Metin,

– Gazeteler yazıp duruyor ya anne, dedi. On kişi mi, yirmi kişi mi öldürmüş ne... Azılı bir haydut.

Gülay,

– Polis izini bulmuş, Istanbul’daymış, dedi...

Hâlâ Duman Haydar’ın korkusuyla köşeye büzülmüş duran Nuri Bey, tek kelime bile söyleyemiyordu.

O günden sonra ev, oturulamaz hale geldi. Alttan alaturka, üstten alafranga, şarkı, gazel, nara, dans, caz birbirine karıştı. Mektup, rica, hiçbiri işe yaramadığına göre, katlanmaktan başka yol yoktu. Ama ötekiler işi daha da azıttılar. Bigün tepeden herzamankine benzemeyen sesler gelmeye başladı, kazma, keser gibi demir sesleri. Akşamüzeri bu seslerin ne olduğu anlaşıldı. Üst kattaki alafrangacılar, her odanın üstünden delikler açmışlar, buradan aşağı su dökmeye başlamışlardı.

Apartman sahibi, Nuri Beylere her sabah alay eder gibi bikez uğruyor, gülerek,

– Nasıl, daha çıhmayacah mısınız? Hedi bakalım çıhmayın da, göreyim sizi! diyordu. Daha bunlar bişey değel, asıl aşağı kattan Duman Haydar delik açacah, oradan zehirli gaz püskürtecek...

Biyandan da zavallı Nuri Beyi karısı ve çocukları, gidip karakola şikâyet etmesi için sıkıştırıyorlardı.

Hepsine katlandılar ama, bu heriflerin en son numaraları artık rezaletti. Bigün Gülay, bağıra bağıra içeri koşmuştu:

– Ne var? diye soranlara gözyaşından, hıçkırıktan başka cevap vermemişti.

Annesi üsteleyince, genç kız eliyle pencereyi göstermişti. Mehpare hanım pencereden bakınca,

– Aaaa... Terbiyesizler, demiş, eliyle yüzünü kapatmıştı.

Sonra Metin’le babası pencereden baktılar. Olur rezalet değildi. Ev sahibi her pencerenin karşısına iki adam koymuş, bunlar pencereden bakanlara edep yerlerini gösteriyorlardı.

Nuri Beyin evi alttan, üstten, yanlardan bir kale gibi çevrilmiş, kuşatılmıştı.

Bütün aile bir haftadır uykusuzdu. O gecenin yarısı Mehpare Hanım, yataktan yarı soyunuk, sırılsıklam fırlamıştı. Gürültüye alışmışlardı ama, bu kez de tavandan aşağı açtıkları delikten, uyurlarken üstlerine su döküyorlardı.

Mehpare Hanım,

– Haydi Bey, kalk hazırlan, çabuk karakola git! dedi.

– Karakola mı? Dünyada gidemem, sen çıldırdın mı?

Gülay,

– Peki ne olacak baba? Bunlar böyle çekilir mi? Gittikçe azıtıyorlar işte! diye bağırdı.

Metin,

– Gelsinler polisler de, gözleriyle görsünler bakalım, dedi.

Karısı, çocukları, Nuri Beyi zorladıkça, Nuri Bey yalvarıyordu:

– Sabah ola hayır ola... Ne olursunuz sabredin! Ben elâlemle karakolluk olamam... Ayağını öpeyim Mehpare, ben karakola nasıl giderim?

Nuri Beyi, yalvarmalarına, yakarmalarına aldırmadan nerdeyse zorla giydirip karakola gönderdiler. Nuri Bey ağlamaklı olmuştu. Kapıdan çıkarken,

– İçimde bir tuhaflık var, dedi. Sanki başıma büyük bir felaket gelecekmiş gibi...

Öyle bir “allahaısmarladık” demişti ki, sanki “hakkınızı helal edin” demek istiyordu.

Gürültü, çığlık, şarkı, son haddini bulmuş, biyandan da tavandaki deliklerden şarıl şarıl sular dökülmeye başlanmıştı.

Ömründe mahkeme nedir, karakol kapısı nedir bilmeyen zavallı Nuri Pakyürek, karısının, kızının, oğlunun zoruyla geceyarısı ev sahibini karakola şikâyet için, evden çıktı. Buna çıktı denmez, kovuldu denir. Karanlıkta ayakları taşlara takıldıkça, söylenip duruyordu:

– Bu yaştan sonra başımı belaya sokacaklar!.. Benim ne işim var karakollarda... Biri oğlum olacak kazık kadar herif, biri hayta kız. Tutturmuşlar ille baba karakola... Karakola gitmek kolaysa, siz gitsenize...

Söylene söylene karakola kadar gitti. Gitti ama, içeri giremedi. Karakol kapısının önünde bir zaman dolandı. Hayır, bu kapıdan içeri giremezdi. Kalbi heyecandan duracak gibi oluyordu. Merdivenlerden bir bekçinin indiğini de görünce, büsbütün cesareti kırıldı, tersyüz etti. Yarım saatlik yolu tepti. Evine geldi. Karısına, çocuklarına,

– Ben yapamam... Siz gidin de şikâyet edin! diyecekti.

Tam kapıya gelince, eve girmekten de caydı. Kimbilir, bu korkaklığına karısıyla çocukları yine neler diyeceklerdi. Bir daha karakolun yolunu tuttu. Yolda kendi kendine cesaret veriyordu:

– Ne olacak? Karakolda adam yemezler ya... Giderim komisere, beyefendi derim, ev sahibi bizi çıkarmak için mahkemeye verdi, derim. Biz mahkemeyi kazandık derim. O zaman efendime söyleyeyim, üst kata da, alt kata da parayla tutmuş, iki azılı kazık kaçkını getirdi derim. Bize etmediklerini bırakmadılar derim...

Söylene söylene karakola geldi. Karakol kapısını görünce yine cesareti kırıldı. Umacı görmüş çocuk gibi geri döndü.

Nuri Pakyürek evle karakol arasında mekik dokudu. Ne eve, ne de karakola girebiliyordu. Sokak ortasında kalakalmıştı.

Sonunda canını dişine taktı. Boynuna taş bağlayıp Sarayburnu’ndan atlayan insanın umutsuzluğu yada umuduyla karakoldan içeri girdi. Kapıdan adımını atar atmaz da pişman oldu ama, iş işten geçmişti artık... Başkomiserin odasına girdi. Odada yalnız nöbetçi memur vardı. Başını, masanın üstünde iki eline dayamış, tilki uykusundaki memur, Nuri Pakyürek içeri girince birden sıçradı. Nuri Pakyürek’in sanki yüreğine inmişti. İki adım geri çekildi. Söyleyecekti. Söyleyecekti ama, korkulu rüyadaymış gibi dili tutuldu, sesi çıkmıyordu.

Memur uykulu gözlerini ovuşturdu. Gözlerini kırpıştıra kırpıştıra, Nuri Pakyürek’e baktı. Biraz daha baktı. Daha dikkatli baktı. Baktıkça suratının biçimi değişiyordu. Memur masadan ayağa kalktı. Nuri Pakyürek’e doğru yürüdü. Nuri Bey geri geri çekildi. Odanın köşesine sıkıştı, artık gidecek yer kalmamıştı. Karşısındakinin tokat vuracağından korkan küçük bir çocuk gibi, sağ elini yüzüne kapadı. Memur, Nuri Pakyürek’in ta burnunun dibine sokulmuş, inceden inceye yüzünü inceliyordu. Sonra birden masasına fırladı. Masanın gözünden bir fotograf çıkardı. Bir fotografa, bir Nuri Pakyürek’in yüzüne bakıyordu. Memurun bir eli tabancasına gitti, öbür eliyle zile bastı. Sinirli parmakları maniple koluna basar gibi durmadan zil düğmesine basıyordu.

Büsbütün şaşıran Nuri Pakyürek, arkasını getiremeden:

– Bendeniz... diye kekeledi.

Memur,

– Sus, diye payladı.

Zil sesine, başka bir polis memuru odaya girdi.

– Ne var? diye sordu.

Nöbetçi memur eliyle “sus” işareti yaptı, sonra yanına çağırdı. Elindeki fotografı, sonra Nuri Pakyürek’i gösterdi. Bir fotografa, bir Nuri Beye bakan polis memurunun suratı değişti, karmakarışık oldu.

– Tamam o... diye bağırdı.

– Ta kendisi!..

– Evet...

Nöbetçi memur, Nuri Beye,

– Kıpırdama!.. diye bağırdı.

Çoktan sıfırı tüketen Nuri Pakyürek’te zaten kıpırdayacak hal kalmamıştı. Önündeki sandalyeye külçe gibi çöktü.

Nöbetçi memur telefona yapıştı. Numaraları çevirdi. Sonra konuşmaya başladı:

– Alo... Alo... Neresi? Evet... Evet efendim. Toros Canavarı’nı yakaladık Beyefendi. Toros Canavarı efendim... Kendisi... Yakaladık! Sabaha karşı... Herhalde evrak dosyasını çalmak için gelmiş. Karakolu basmak niyetiyle... Ben bizzat kendim yakaladım... Gönderin Beyefendi. Katiyen...Tabancamı göğsüne dayadım. Kaçırmam Beyefendi... Elleri havada duruyor. Evet... Yirmi kişi gönderseniz yeter Beyefendi. Teşekkür ederim. Teveccühünüz... Hiç merak etmeyin, kaçırmam efendim.

Nöbetçi memur telefonda bunları söylerken, gözünü de sandalyeye yığılıp kalmış olan Nuri Pakyürek’ten ayırmıyordu.

Pakyürek ailesi sabaha kadar uyuyamadı. Tavandaki deliklerden aşağı sular dökülürken, aşağı kattan da naralar yükseliyordu. Ya o kaşık sesleri... Aşağı katta kaşıklarla oynayıp zıplıyorlardı, yukarda da danslar...

Gülay gecelikle bir deli gibi oturma odasına daldı:

– Çıldıracağım anne! diye bağırdı, kaç gecedir uykusuzum.

Mehpare Hanım, sanki yağmur altında oturur gibi büzülmüştü.

– Her taraftan su akıyor, dedi.

– Babam daha gelmedi mi?

– Gelmedi ya... Ben de onu merak ediyorum. Nerde kaldı bilmem ki... Saat kaç?

Genç kız konsolun üstündeki saate baktı:

– Üçbuçuk...

– Aman Allahım. Nerdeyse sabah olacak... Nerde kaldı? Karakol şuracıkta...

– Ağabeyimi uyandıralım da gidip baksın...

– Uyuyor mu?

– Kaç gecedir uykusuz, baygın düştü.

Bu sırada kapı çalındı. Gülay,

– Hah, babam geldi!.. diye dışarı fırladı. Biraz sonra dönen genç kız,

– Babam değil, dedi, bir yabancı adam.

– Ne istiyor bu vakit?

– Bilmem. Kapıda... Babam yok dedim, biliyorum, dedi. Ağabeyimi görmek istiyor.

– Allah Allah... Bunun sabahı yok mu? Kimmiş bu vakit? Metin’i uyandır da baksın, kimmiş... Hem de karakola gidip babanı sorsun.

Gülay ağabeysini uyandırmaya gitti. Aşağı kattan, yukarı kattan gürültüler zaman zaman artıyordu.

Metin, sırtında pijaması içeri girdi. Suratı asık ve düşünceliydi.

– Kimmiş Metin?

Metin cevap vermedi. Gülay’ın üstüne şar diye tavandan açılmış delikten su döküldü. Genç kız, başını deliğe kaldırıp bağıracakken üstüne bir kova su daha döküldü, sırılsıklam olmuştu. Üstünden sular akarak odasına koştu. Metin ayakta, sağ eli sol dirseğinde, sol eli çenesinde düşünüyordu. Annesi sorusunu tekrarladı:

– Kimmiş Metin? Söylesene!

– Bir acayip şey... Sivil polismiş. Karakoldan geliyor.

– Babanı sordun mu?

– Onun için gelmiş.

Kadın telaşlanmıştı:

– Ne bilmece gibi konuşuyorsun canım, diye tersledi. Yoksa babanın başına bir felaket mi gelmiş?..

– Yarın sabah erkenden hepimizi müdüriyete istiyorlar.

– O da nerden çıktı?

Islak geceliğini değiştiren Gülay da odaya girmişti.

Metin,

– Karakolda babamı yakalamışlar, dedi, bu gece bırakmayacaklarmış...

Gülay,

– Neden? Niçin? diye feryat etti.

Yerinden fırlayan Mehpare Hanım,

– Ne münasebet? dedi, biz şikâyetçiyiz. Nasıl olur da babanı tutarlar? Dünya tersine mi döndü? Bu ev sahibi ne namussuz herif!.. Polis, bu iki serseriyle başa çıkamıyor mu?

Metin,

– Ev sahibinin işi değil, dedi, babamı başka işten yakalamışlar...

Gülay,

– Neler söylüyorsun ağabey, dedi, babamın polisle ne işi olurmuş?

Mehpare Hanım,

– Şimdi yüreğime inecek, dedi. Öyle bir adam ne yapar da polis tutarmış?

Metin korkulu bir sesle, teker teker:

– Gazeteler aylardanberi bir Toros Canavarı’ndan söz ediyorlar ya...

– Eeee?..

– Evet?..

– İşte o Toros Canavarı babammış... Polis öyle söyledi. Yakalamışlar babamı. Babam Toros Canavarı’ymış...

Mehpare Hanımdan, “Ayy...” diye bir ses duyuldu. Kadın yere yığıldı. Ve bu sırada tavandaki delikten üçünün de üstüne bir kova su döküldü.

Alt kattan alaturka haykırışlar, oyunlar, üst kattan da dans gürültüleri, kahkahalar insanı sağır edecek bir curcuna haline gelmişti.

Sabah erkenden sokaktan geçen gazete satıcısı çocuklar,

– Toros Canavarı yakalandı! diye avaz avaz bağırıyorlardı.

Gazetelerde dedikodusu iki yıldanberi sürüp giden Toros Canavarı’nın yakalanması, herkesi ilgilendirdiği için, o gün gazeteler herzamankinden fazla satılmıştı. Toros Canavarı diye dünyaya ün salmış Nuri Pakyürek hemen tutuklanmıştı. Toros Canavarı öyle korkunç işler, öyle büyük soygunculuklar yapmıştı ki, onun yakalanma haberi, yabancı ajanslarla bütün dünyaya yayıldı.

Gazeteciler Pakyüreklerin evine doldular. Karısının, kızının, oğlunun resimlerini çekiyorlar, bu müthiş canavar hakkında karısından ve çocuklarından bişeyler soruyorlardı. Gazeteler, Toros Canavarı’nın resimleriyle doluydu. Bu canavarın korkunç yanı, bütün yaptıklarını tek başına yapmış olmasıydı. Kaç cana kıydığının hesabı bilinmiyordu. Soyduğu kamyonlar, otomobiller, tirenler, bankalar sayısızdı. Zaten onun adı duyuldu mu, tabancaya, bıçağa ne gerek var, herkesin eli ayağı kesilirdi. En ilgi çeken yanı, bu Toros Canavarı denen Nuri Pakyürek’in iki ayrı hayat yaşamasıydı. Bu adamın iki ayrı hayatı vardı. Birisi canavar, birisi de çok korkak, kendi kabuğuna çekilmiş, namuslu, çalışkan bir aile babası. Gazeteciler Nuri Pakyürek’in hayatını inceledikçe, onun evine düşkün, çok çekingen bir adam olduğunu ortaya çıkarıyorlardı. Ruh doktorları gazetelere, bu çeşit iki ruhlu insanlar üstüne bilimsel yazılar yazıyorlardı.

Yapılan sorgusunda Nuri Pakyürek, işlediği cinayetlerin, yaptığı soygunların, canavarlıkların hiçbirini hatırlamıyordu. Demek bu adam, iki ayrı kişilik taşıyan bir ruh hastasıydı. Otuz şu kadar yıllık kendi halinde, sessiz bir memurun içinde, azılı bir canavar taşımış olması, biçok bilimsel tartışmalara yol açıyordu. Bu adam suçlu muydu, yoksa bir ruh hastası olduğu için zavallı, tımarhanelik bir deli miydi?

Toros Canavarı’nın bu adam olduğundan hiç kuşku yoktu. Yüzleştirmeler bunu gösterdiği gibi, Toros Canavarı en son tiren soygununda cebinden cüzdanını düşürmüş, bu cüzdanda nüfus kâğıdı bulunmuştu. Nüfus kâğıdındaki resim Nuri Pakyürek’in resmi, isim onun ismiydi. Hiçbir yanlışlık yoktu, olamazdı... İş bu kadarla da bitmiyordu. Toros Canavarı, Nuri Pakyürek adıyla, biçok illeri, ilçeleri dolaşmış, hatta oralarda bazen zorla, bazen gönül rızasıyla güzel kadınlarla düşüp kalkmıştı. Bunlardan çocukları da olmuştu. Şimdi, babalarını görmemiş, ama herbiri 15-20 yaş arası biçok genç kız ve erkek, “Biz, Nuri Pakyürek’in çocuklarıyız!” diye ortaya çıkmışlardı. Şehirlerden, kasabalardan Nuri Pakyürek’in evine doluyorlar, babalarının mallarına ortak olmak, sahip çıkmak istiyorlardı. Çünkü Toros Canavarı’nın soygunculukla elde ettiği paralar, dillere destandı.

Böyle korkunç bir adamı, ev sahibi evinden çıkarmak istesin, damını, döşemesini delsin... Olur iş değil!..

Karısı Mehpare Hanım, kocasının başına gelenlere ilk günler üzülüyor, ağlıyordu. Ama sonraları, onun biçok kadınla düşüp kalktığını, onlardan da çocuklar peydahladığını öğrenince, hele bu çocuklardan kimisi ikidebir çat kapı eve gelmeye başlayınca artık kocasına hiç acımadı.

Kızı Gülay,

– Peki ama, diyordu, babam bunları ne zaman yaptı?

İlk önceleri Mehpare Hanım da buna cevap verememişti. Ama sonra düşüne düşüne çıkardı:

– Emeklilik işini halletmek için bize Ankara’ya gidiyorum dememiş miydi? Kaç kez Ankara’ya gitti? Üç kez de hastaneye diye evden çıktı. Gençken de hiç evde durmazdı. Babama gidiyorum der, üç dört gün gelmezdi. Demek hep bizi aldatır, canavarlığa çıkarmış, vah vah... Ben bu canavarla nasıl bunca yıl korkmadan yaşadım...

Kendi karısı, çocukları, şimdi Nuri Pakyürek’in duvardaki resmine bile bakmaya korkuyorlardı. Onun koyun koyun bakan gözlerini, yumuşak yüz çizgilerini hep korkunç görüyorlardı.

– Şu gözlere bak! Tam bir canavar gözü. Kana susamış bir canavar...

Oğlu Metin,

– Ama, dedi, ben bişeyler anlamıştım... Babamın candarmadan, polisten, karakoldan, mahkemeden bu kadar korkusunun bir sebebi vardı elbet... O gece, ev sahibini şikâyet için karakola gitmeye ne kadar zorlamıştık babamı...

Mehpare Hanım,

– Sus!.. diye oğlunu azarladı. O sizin babanız falan değil... Allaha şükür ikiniz de ona hiç benzemezsiniz, ona çekmediniz.

Bir Amerikan film firması, Toros Canavarı’nın hayatını filme çekmek istedi. Onu yakından tanıyanlar, yumuşak huylu, karıncayı incitmeyen bir adam olduğunu söylüyorlar, böyle merhametli, nazik bir adamın nasıl olup da aynı zamanda içinde bir canavar kişiliği taşıdığına şaşıyorlardı.

Böyle birbirine büsbütün zıt iki kişilik taşıyan bir adamın hayatının filme alınması, elbette çok kazançlı bir iş olacaktı.

Nuri Pakyürek, sekiz ay cezaevinde kaldı. Cezaevindeki en azılı katiller, ipsiz sapsızlar bile ondan çekiniyorlar, korkuyorlar, ona saygı duyuyorlardı.

Sekiz ay sonra Nuri Pakyürek serbest bırakıldı.

Neden mi?

Çünkü en son suçunu iki yıl önce işlemişti. Geçen yıl da Af Kanunu çıkmıştı. Toros Canavarı’nın o müthiş, o korkunç suçları Af Kanununa girmişti. Serbest bırakıldı.

Nuri Pakyürek evine gitti. Evde onu herkes saygıyla karşıladı. Bu saygı sevgiden değil, korkudan geliyordu.

Karısı,

– Ah kocacığım!.. diye atıldı ama, o kadar işte... Sonra hemen geri çekildi. Yanına yaklaşamadı.

Kızı da, oğlu da tir tir titriyorlardı. Bütün komşular, korkularından geçmiş olsuna geldiler. Bir ihtiyacı olup olmadığını sordular.

Karısı, çocukları, geceleri odalarını kilitleyip yatıyorlar, bu da yetmiyor, kapının arkasına eşyaları yığıyorlar, yine de gönülleri rahat etmediği için, konu komşudan yardım diliyor, onları geceyatısına misafir çağırıyorlardı.

Hele onları evinden çıkarmak isteyen ev sahibi,

– Amanın, ocağına düştüm... Kıyma bağa Nuri Beğ... diye yalvarıyordu. Kira mira istemem canım. Aramızda teklüf mü var. Bu ev ha senin, ha benim... Allah afiyet versin. Ömrün oldukça otur. On para kira almam...

Ev sahibi evin deliğini deşiğini de tamir ettirmişti. Onları çıkartmak için parayla tuttuğu kabadayılar da gelip Nuri Beyin eline ayağına kapandılar.

Nuri Bey şaşıyordu. Ne oluyordu bunlara? Kendisi yaptığı canavarlıkların hiçbirini hatırlamıyordu. Yoksa gerçekten içinde iki insan mı yaşıyordu? Biri mazlum, sessiz, ufak tefek Nuri Pakyürek, biri de Toros Canavarı...

Bütün bu insanlar, karısı, oğlu, kızı, polisler, gazeteciler, hepsi, hepsi birden yanılmış olamazdı ya... Demek o gerçekten bir canavardı da kendisi bunu bilmiyordu. Bankalar soymuş, evler, ocaklar söndürmüş, canlara kıymış bir canavar...

Nuri Pakyürek odasına kapanıp ağlıyordu:

– Allahım! diyordu. Böyle bir canavarı hapsedecek benim bu aciz bedenimden başka kafes bulamadın mı?

Korunmaya, sevecenliğe ihtiyacı vardı. Karısının yanına gidiyor, karısı bir bahaneyle kaçıyordu. Oğluyla konuşmak istiyor, kızını sevmek istiyor, onlar da kaçıyorlardı.

Nuri Pakyürek canavar olduğuna iyiden iyiye inandı. Salondaki boy aynasına bakıp bakıp, kendinden korkuyordu. Kendi kendisinden kaçmak istiyordu. Canavarlığı öylesine benimsemişti ki, aynanın karşısına geçip tıpkı bir canavar gibi böğürtüler, acayip sesler çıkarmaya, duvarları tırmalamaya, döşeme tahtalarını dişlemeye başladı...

Bir sabah gazeteler Toros Canavarı’nın ikinci kez yakalandığını yazdılar. Bu ikincisi gerçek Toros Canavarı’ydı. Bunun adı Nuri Pakyürek değildi ve suç üzerinde yakalanmıştı. Sorgusunda şöyle dedi:

– Daha yakalanmazdım ama, isteyerek yakalandım... Baktım ki bir zibidiyi Toros Canavarı diye ortaya çıkardınız. Herif benim namımı kullanıp duruyor. Buna artık dayanamadım. Çıktım ortaya...

– Ya bu nüfus kâğıdı işi?

– Nüfus kâğıdı mı? Bundan yirmi yıl önce, bir soyguna giderken, birisinin düşürdüğü nüfus kâğıdını buldum. Adı Nuri Pakyürek’ti. Yakalanmamak, tanınmamak için yıllarca o nüfus kâğıdını taşıdım. Nuri adını kullandım.

Bu haberi Mehpare Hanım duyunca olayı hatırladı. Evliliklerinin ilk yıllarında bigün kocası nüfus kâğıdını çaldırmış, sonra yeniden bir nüfus kâğıdı çıkarmıştı. Mehpare Hanım:

– Ben o sünepenin bu işleri yapamayacağını zaten biliyordum, dedi.

Oğlu, babasına yeniden kavuşmuş kadar sevinç içinde,

– Zavallı babacığım! dedi. Melek gibi adamdır. Hiç o canavar olabilir mi?

Kızı Gülay,

– Şu kadarcık inanmamıştım, dedi.

Ev sahibi de haber almış, o sırada biriken kiraları istemeye gelmişti. Pakyürek ailesi ve ev sahibi, sevinç içinde Nuri Beyin odasını açtılar. Mehpare Hanım, kollarını açarak,

– Ah kocacığım!.. Sen değilmişsin... Sen canavar değilmişsin!.. diye odaya girdi.

O sırada Nuri Pakyürek, duvar aynasında yüzünü seyrederken acayip sesler çıkarıyordu. Kapıyı açanların üstüne yürüdü. Hepsi korkarak kaçıştılar. O günden sonra Nuri Pakyürek’i Toros Canavarı olmaktan hiçkimse kurtaramadı. Canavarlık çok mu hoşuna gitmişti, yoksa gerçekten canavar mıydı, burası anlaşılamadı.

Hepsi Hepsi İyi

İkinci mevki insanları vardır, bilir misiniz? Yaşamımın çoğu ikinci mevki insanları arasında geçtiği için onları çok iyi tanırım. Onları tanımak bibakıma çok zor, bibakıma çok kolaydır. Çok kolaydır, çünkü dış görünüşleriyle azçok hepsi birbirlerine benzerler. Ada, Boğaz, Kadıköy vapurlarının ikinci mevkilerine girip bakın, oralarda hep o ikinci mevki insanları vardır. Çocukluğum Heğbeliada’da geçti, otuz yıl önce. O zamandanberi vapurların ikinci mevkilerinde gördüğüm insanlar sanki hiç değişmemişlerdir. Ne zaman ikinci mevkiye girsem, otuz yıl öncesinin ikinci mevki insanlarını sanki yine o sıralarda, o peykelerde oturur görürüm. Hep o dişsiz ihtiyarlar, hep sakalı uzamış orta yaşlılar, hep yaşamadan ihtiyarlamış gençler... Kadınlar yine o solgun yüzlü kadınlar, çocuklar yine o büyümeden yaşlanmış çocuklar. Rengi atmış elbise kumaşları, yamalı çoraplar bile değişmemiş. Dahası var, konuşmalar, sözler, şakalara kadar hiçbişey değişmemiş.

Şimdi Erenköy’de oturuyorum. Kadıköy’e gelen dokuz vapuru yolcularını alan halk otobüsüne binerim akşamları. Bu İçerenköy’e giden son otobüstür. İçerisi ikinci mevki insanlarıyla tıklım tıklım dolar. O otobüsün ölü ışığındaki kişilere bakınca, otuz yıl önce Ada vapurunun ikinci mevki insanlarının arasındayım sanırım.

Otobüsün birinci, ikinci mevkii yok. Olmadığı için de, birinci mevki yolcuları dolmuşa, taksiye binerler. Ama arasıra, otobüse binip yanlışlıkla ikinci mevki yolcuları arasına düşenler de olur.

Geçen gece, dokuz otobüsünde bunlardan birini gördüm. Otobüse geç bindiği için ayakta kalmıştı. Boyu uzundu, neredeyse otobüsün tavanına değecek. İrikıyım bir adamdı. Kocaman sağ eliyle askı kayışını avuçladı. Sırtında kalın, lacivert bir palto vardı. Başında da pahalı bir şapka. Suratı Mussolini’ninki gibi, geniş kafa, ondan da geniş çeneli bir dörtgendi. İkinci mevki insanları arasında bulunmaktan tedirgin bir duruşu vardı.

İçerenköy’e, yani otobüsün son durağına bilet aldı. Otobüs kalkmadan içeri bir adam daha girdi. Tuhaf ama, önce ayağındaki yamalı lastikleri gördüm. Gözlüğünün sol kulpu kopmuş, gözlük çerçevesini iplikle kulağına bağlamıştı. Eski paltosunun bir dirseği yamalıydı. Heryerinden ikinci mevkilik akıyordu. İrikıyımlık adamla karşı karşıya durdular. Gözlüklü olanı,

– Merhaba... dedi.

İri adam da ona,

– Merhaba, dedi.

Dedikten sonra da gözlüklüye sırtını çevirdi. Anlaşılan konuşmak, çene çalmak istemiyordu. Oysa öbürü, irikıyım ve iyi giyimli adamla yakınlık kurmak istiyordu.

– Nasılsın Cafer Bey? diye sordu.

İri adam başını çevirmeden kısaca,

– İyiyim, deyip sözü kesti.

Öbürü ille konuşmak istiyordu. Belki de otobüstekilere, “Bu da eskiden bizdendi” demek istiyordu. Onunla konuşup kendine övünme payı çıkaracaktı.

– Ne var, ne yok? diye sordu.

İri adam ileri doğru zorlandı ama otobüs kalabalıktı, gidemedi. Gidemeyince,

– İyilik... dedi.

Konuşmak istemiyordu işte... Belki de, kendisinin de eskiden ikinci mevki insanı olduğunu otobüstekilerin anlamamaları için konuşmak istemiyordu. Gözlüklü bunu anladı da kızdırmak için inadına mı, yoksa ille de konuşmak için mi bilmem, yine sordu:

– İşler nasıl Cafer Bey?..

Cafer Bey kızdı, ters ters,

– İşler de iyi... dedi.

– Oh oh, Allah iyilik versin. Çocuklar ne âlemde?

– İyiler...

– Oh oh, Allah iyilik versin.

Otobüs kalktı. Bir sarsıntı oldu. Bu sarsıntıyla iri adam, bir kişi öne geçti. İkisinin arasına başka biri girdi. Gözlüklü, aralarına giren adama,

– Bayım, siz benim yerime geçer misiniz lütfen? Arkadaşım var da... dedi.

Adam yer verdi. Gözlüklü yine iri adamın arkasındaydı.

– Daha ne var ne yok Cafer Bey?

Cafer Bey başka bişey sormasın diye, hem sert, hem ters,

– İyilik birader! dedi, ne olsun, iyilik işte...

– Yaa... Aman Allah iyilik versin.

İki dakika kadar durdu, sonra bir daha sordu:

– Daha daha ne var ne yok Cafer Bey?

Cafer Bey sesini çıkarmadı. Öbürü bir daha sordu, Cafer Bey yine duymamışçasına sesini çıkarmadı. Gözlüklü üçüncü sorusuna da karşılık alamayınca elini uzattı, iri adamın sırtına vurdu. Cafer Bey bağırdı:

– Ne var yahu?

– Daha daha ne var, ne yok diye soruyorum.

– Daha daha iyilik be kardeşim!

– Aman çok iyi. Allah iyilik versin, senin Ahmet Bey ne yapıyor?

– İyidir.

– Patron olacak dürzü nasıl? O da iyi mi?

– O da iyi...

– Çok iyi, çok iyi... İyi olsunlar.

Kadıköy’den sonra üç durak geçtik. Gözlüklü düşünüyor, düşünüyor, iyi olup olmadığı sorulmamış biri hatırına gelirse, hemen soruyor:

– Yahu Cafer Bey, hani sizin bir komşunuz vardı, adı Naci mi, Necdet mi neydi? Ne yapıyor?

– İyi...

Cafer Bey, gözlüklüden kurtulmak için durakta inenlerin yerine, ileri doğru geçiyor. Ama gözlüklü arkasını bırakmıyor.

– Sizin bir komşunuz daha vardı. Adını unuttum. Hani balıkçılık yapardı...

– O da iyi...

– Karısı filan...

– Hepsi iyi...

– Komşularınızdan...

Sözünü tamamlatmadan cevap verdi:

– Bütün komşular iyi. Hepsi iyi be kardeşim. Hepsi de iyi yahu!

– Oh oh... İyi olsunlar. Ya şey nasıl? Adı dilimin ucunda... Neydi bakayım.

– İyi be birader. İyi dedik ya işte... Cümlesi iyi...

Gözlüklü boyuna ortaklaşa tanıdıklarını hatırlayıp “O nasıl?”, “Bu nasıl?” diye sorup öbürü de sıkıntıdan sövercesine, “İyi,” diye bağırdıkça düşünmeye başladım. Ne istiyor bu gözlüklü? Kimi sorsa, “İyi,” denildiği için kızıyor mu? Acaba Cafer Bey, sorulanlardan biri için, “İyi değil, çok kötü...” dese, gözlüklü rahatlar da artık sormaz mı? Belki kötü adam. Bir kötülük duymayınca içi rahatlamıyor belki... Belki de hiç öyle değil. Şu iriyarı, iyi giyimli eski arkadaşının da kendisine, “Sen nasılsın?” diye sormasını bekliyor. Adam yerine konulmak istiyor. Cafer Bey, “Sen nasılsın?” diye sorsa gözlüklü sevinecek, belki de, “Hamdolsun iyiyim,” deyip susacak. Yada anlatmak zorunda olduğu bir derdi var. Sormuyor ki şu herif anlatsın da rahatlasın.

– Cafer Bey, sizin muhasebeci nasıl allasen?..

– İyi dedik ya yahu... Hepsi iyi be!.. Hepsi iyi...

Gözlüklü duruyor, düşünüyor, sonra birini daha hatırlıyor:

– Şey nasıl?

– İyi...

– Hani...

– İyi be!..

– Daktilo giren kadın?..

– İyi iyi... Daktilo maktilo hepsi iyi...

Yeni paltolu iri adam, gözlüklü yapışkan adamdan kurtulmak için gide gide şoförün yanına kadar gitti. Ön kapının ağzına geldi, dayandı. Daha gidilecek yer yok. Gözlüklü, yırtık lastiklerini sürüyerek arkasından adım adım sokuluyor.

– Çamaşıra giden bir Fatma’nım vardı. O nasıl?

– İyi...

Gözlüklünün, “Ben nasılım?” diye sormasını bekliyorum. Onu da soruyor:

– Son günlerde hastalandım Cafer Bey. Zayıfladım değil mi? Nasılım?

– İyi iyi... Çok iyi...

Daha İçerenköy’e çok var. Yarı yola bile gelmedik. Cafer Bey gideceği İçerenköy’e kadar dayanamaz, mutlak bomba gibi patlar.

– Patronun şoförü vardı?

Cafer Bey susuyor. Gözlüklü dürtüyor:

– Şoförü soruyorum. Hani kapıcıyla kavga etmişti, o şoförü...

– O da iyi...

– Ustabaşı Kâzım?

– O da iyi be! Hepsi iyi...

– Laz bahçıvan vardı...

– İyi dedik ya... Allah Allah... Hepsi toptan iyi...

Biletçi,

– Sahrayı Cedit! diye bağırdı.

Otobüs durdu. Ön kapı açıldı. Gözlüklü,

– Hani bir terzi Melahat Hanım vardı... derken lafını tamamlayamadı. Cafer Bey kendini otobüsten attı. Gözlüklü arkasından bağırıyordu:

– Melahat Hanım nasıl?

– İyi.

– Kocası?

– Kocası da iyi, karısı da, çocukları da... Hepsi iyi ulan!.. Hepsi iyi be!.. Allah belanı versin, hepsi iyi... Alçak, namussuz herif, hepsi iyi...

Cafer Bey, “Hepsi iyi!” diye bağıra bağıra karanlıklarda kayboldu. Otobüsümüz kalktı. Gözlüklü kendi kendine, otobüstekilere duyurarak konuştu:

– Yalan söylüyor hergele... Vallahi yalan söylüyor. Bu zamanda herkes iyi olur muymuş? Hepsi iyi olur mu? Bunların hepsi de mi partiye girdiler? Kih kih güldü. Bu saatte ne dolmuş, ne otomobil, ne otobüs bulunur. Kerata bu soğukta İçerenköy’e kadar yayan gitsin de aklı başına gelsin... Cimri alçak... O kadar parası var da hâlâ Kadıköy’den bir taksiye binmez. İlle bu otobüse binecek. İyi kızdırdım hergeleyi... Canını zor attı otobüsten...

Nasıl Yaparlar?

Bütün bu anlatacağım değişme üç senenin içinde oldu. Gerçekte hiçbir değişme olmamış da biz öyle sanmışız.

Çalıştığımız yerde “Ercan, Ercan” diye önce adını duymaya başladık. Sonra da kendisini gördük. İnceden bir delikanlı, giyimi kuşamı yerinde. Polka oynar gibi bir yürüyüşü var.

Sonra sonra bu Ercan adındaki delikanlı için söylentiler çıkmaya başladı. Çok zenginmiş. Kimi, bikaç yüzbinlik, kimi de milyonluk diyordu. Anadan, babadan zenginmiş. Yoksa bu gencecik çocuk o kadar parayı nereden kazanacak? Hoş zengin demek de gerekmez. Yürüyüşünden, oturuşundan, konuşmasından, herbir davranışından zengin olduğu belli, besbelli... Koridorlarda gezerken kunduralarının gıcır gıcır bir gıcırtıyla ötüşünden belli, ağzını bile açmadan ben zenginim diye bar bar bağırıyor. Bizim gibi omuzları çökmemiş, boynu utançla iki omzunun arasına girmemiş. Kafası dik, burnu havada, gözü tavanda...

Çalıştığımız işyeri batmak, top atmak üzereydi. Bu Ercan denilen delikanlı yüzbin lira yatırıp ortak olmuş, batmaya yüz tutan işi kalkındıracakmış.

Onun için söylentiler bu kadarla bitmiyordu. Avrupa’da yaşamış. Yaşamış ama, parasına güvenip boş kafa gezdirmemiş. Üniversiteyi de bitirmiş. Cin gibi zeki, bilgili, terbiyeli delikanlıymış.

Zenginliği gibi bu huyları da bir bakışta belli oluyordu. Öyle böbürlenmesi, adama yukardan bakması yok. Utangaç, konuşurken yüzü kızarıyor.

Her yeniye karşı bir yabancılık, bir yadırgama vardır ya, bu yeni genç patronumuza karşı biz de böyleydik. İçimizde onu bir iteleme, dirsekleme duygusu vardı. Onunla konuşurken saygılı davransak bile, gözümüzden, bakışımızdan, duruşumuzdan bu anlaşılırdı. Onu sevmiyorduk. Neden? Yeni olduğu için. Başka ne olabilir? Ne tanırız, ne ederiz... Genç, zengin, köklü bir aileden gelme, ince davranışlı, hem de Avrupa’da okumuş.

Derken işler değişti. Bigün beni odasına çağırdı: Şurdan burdan konuştuk. Sanki patron matron değil de kırk yıllık arkadaşız. Üstelik yaşıma başıma da saygılı. Laf arasında,

– Siz burdan ne alıyorsunuz? diye sordu.

– Ayda dörtyüz... dedim.

– Neeee? diye yumruğunu masaya vurdu.

İçimden, “Eh, şimdi mayasını gösterecek, ne mal olduğu ortaya çıkacak,” dedim.

Dörtyüz der demez herifin rengi attı. Boşuna burası batmıyormuş diyecek, elbet batar, dörtyüz lira aylık olur muymuş? İkiyüz neyime yetmez?

– Ama dedim, ben onbeş yıldır bu işteyim. Üç yıldır da burada çalışıyorum.

Umduğumun tam tersi oldu:

– Nasıl yaparlar? dedi, nasıl yapabilirler? Sizi nasıl bu kadar sömürebilirler?

Bir sevindim ki,

– Teşekkür ederim, dedim.

– Durun hele, dedi, hiç acele etmeyin. İşleri bir iyice kavrayıp elime alayım, o zaman düşünürüz.

Arkadaşların yanına gelince,

– Yahu biz yanılmışız, dedim, biz büsbütün yanılmışız. Bu yeni patron çok iyi adammış.

– Ne oldu? diye sordular.

Olanları anlattım.

Bir arkadaş,

– Evet, dedi, geçen gün de bizim odaya girdi. “Burası soğuk,” dedi. “Günde yarım teneke kömür veriyorlar,” dedim. Elini dizine vurdu, “Vay anasını!” dedi. “Bu alçaklığı nasıl yapabiliyorlar, anlamıyorum,” dedi.

Bu delikanlıyı hepimiz sevmeye başladık. Hepimizle ayrı ayrı gelip konuşuyor, bize yapılan haksızlıklar karşısında “Bu namussuzluk nasıl yapılır?” diye dövünüyordu.

Durumumuzu görüp şaştıkça, saatte bikaç kez,

– Bir insana bu nasıl yapılır? der dururdu.

Dört yıldır dört gün izinli gitmemiş bir arkadaşla konuşurken,

– Bu ne namussuzluk? Bu ne eşşoğlueşşeklik, dedi. Böyle şeyleri benim kafam almıyor. Nasıl yapıyorlar?

Bu sözlerin etkisi çarçabuk görüldü. Herkes eskisinden daha hızlı, canla başla çalışmaya başladı. Az zaman sonra verim iki katına çıktı. İnsan kendi işinde olsa böyle çalışmaz. Pazarları bile fazla ücret almadan çalışanlar vardı. Dalga geçen oldu mu, böylelerine hep birden kızılıyordu.

Yalnız bir İhsan vardı içimizde: O bitürlü yola gelmiyordu, bitürlü bu genç patronu sevememişti, ona ısınamamıştı. Doğrusu İhsan’a hepimiz içerliyorduk.

– Böyle melek gibi adama bu alçaklık yapılır mı?

Artık hepimiz delikanlının işleri kavrayıp herşeyi eline almasını, durumumuzu düzeltmesini, paramızı artırmasını bekliyorduk. Üç ay bekledik. Hiçbişey değişmedi. Büsbütün tersine gitti. Soğuklar bastırmıştı, eskiden verilenin dörttebiri kadar bile kömür verilmiyordu. Aldığımız paralarda bile kesinti yapıyorlardı. Gitgide kötüye gidiyorduk. Oysa patronların kazandığını, hem de çok kazandığını biliyorduk. Sekizyüzyirmi bin lira vergi vermişlerdi. Bir de bu verginin kazancını düşünün.

İhsan,

– Ben size demedim mi? dedi.

Bir patırtı çıkaracaktı. Onu zor tuttuk.

– Dur hele, biraz daha dişimizi sıkalım.

Ertesi gün İhsan’ı işten çıkardılar. Bir ay daha dişimizi sıktık. Ama mırıltılar başlamıştı. Arkadaşlar söyleniyordu. İşin anlaşılmaz yanı, kim ağzını açsa, hemen işten çıkarılıyor, yerine bir başkası alınıyordu. Genç patron ortalarda görünmez olmuştu. Eskisi gibi yanımıza gelmiyordu. Kovula çıkarıla eski arkadaşların yarısı kalmıştık. Bigün bıçak kemiğe dayandı. İçimizden biri,

– Gidip şu herifi görelim! dedi.

Can burnumuza gelmişti. Arkadaşlar, “Elverdi artık!”, “Yeter be!” diye bağırmaya başladılar. Hep birden yürüdük. En yaşlımız,

– Böyle hep birden olmaz! dedi, aramızdan üç kişi seçelim. Onlar gidip konuşsun, derdimizi anlatsın.

Seçilen üç kişi arasında ben de vardım. En heyecanlımız,

– Eğer verdiği sözde durmasın, suratına tüküreceğim, namussuzum tüküreceğim! diye bağırdı.

Üçümüz patronun kapısına geldik. Ben kapıyı tıklattım. Ses gelmedi içerden. Bir daha vurdum. Dördüncü vuruşta,

– Geel! diye bir ses duyduk. Kapıyı açtık. Tam karşımızda masa vardı. Genç patron ayaklarını masanın üstüne koymuştu. Başını iki tabanının arasında görüyorduk. Bizi görünce ayağını değil, kılını bile kıpırdatmadı. Çiklet çiğniyordu. Ne var? dedi.

Sesi bile kalınlaşmıştı. Bir arkadaş,

– Sizinle konuşacağız, dedi.

– İş zamanı konuşulmaz. Paydosta gelin!

– Hayır. Şimdi konuşacağız.

– Ne istiyorsunuz?

– Siz buraya yeni geldiğiniz zaman kaç para aldığımızı öğrenince, “Bu ne alçaklık, nasıl yapıyorlar bunu?” demediniz mi?

Kalıbını bozmadan karşılık verdi:

– Dedim, ne olacak?

– Bize yıllık izin verilmediğini öğrenince, “Bu ne namussuzluk, bunu nasıl yapabiliyorlar?” diyen siz değil misiniz?

Çikleti ağzında bikez dolaştırdıktan sonra,

– Benim, ne olacak? dedi.

– Bizim çalışma yerimizin kötülüğünü, ne kadar çok çalıştığımızı görünce sen değil misin, “Bu ne haksızlık, bunu bir insan nasıl yapar?” diye bağıran?

– Evet, benim.

– Peki, çektiğimiz sıkıntıyı görünce, “Bu ne canavarlık, bir insana bu nasıl yapılır?” demedin mi sen? Hem de kaç yüz kere...

– Dedim. Bundan ne çıkar? Soğukkanlılık olursa bu kadar olur. Şaşkınlıktan sesimizin, soluğumuzun kesildiğini görünce, bana bakın, diye söze başladı. Ben iş hayatı nedir, bilmiyordum. İlk işi burada yaptım. Herşeyin acemisiydim. Onun için, “Bu işler nasıl yapılır?” diye soruyor, o işlerin nasıl yapıldığını öğrenmeye çalışıyordum. Ondan, “Bu alçaklık nasıl olur, bu namussuzluk nasıl olur? Bu kazık nasıl atılır?” diye sorup öğrenmeye uğraşıyordum. Üç dört aylık staj yapınca, bunların nasıl yapıldığını öğrendim. Artık sizden sorup öğrenmeye ihtiyacım kalmadı. Hadi, çekin arabanızı.

Ağzındaki çikleti tükürdü. Bir puro yaktı. Biz de dışarı çıktık. Heyecanlı arkadaşa,

– Hani suratına tükürecektin, niye tükürmedin? diye sordum.

– Benim tükürüğümün haysiyeti var, dedi. Herifte surat yok ki, neresine tüküreyim?

Var mı Bana Yan Bakan?

Galata’da, bütün kulağı kesiklerin gece dokuzdan sonra, teker teker düştükleri Yandım Ali’nin kahvesi, bu gece herzamankinden daha kalabalık. İşte, bileğinin hakkına bütün randevuevlerinden haraç yiyen Bahriyeli Nuri. Onun yanında, bir elinde cıgara, bir elinde kahve fincanı, gocuğu bir omzunda, sol kaşının altından dudağının kenarına kadar eski bir bıçak yarası izi görünen Kürt Abo! Bir tamam onsekiz yıl mapusta yattı, daha yeni çıktı mapustan. Kahve iskemlesine ters oturmuş, bıyıkları kozmetikli kara yağız delikanlı, en azılılardan Tahtakaleli Rıza’yı bir gece Yüksekkaldırım’ın alt başından Tepebaşı’na kadar kovaladı.

Hele şu, gömleğinin sıvalı kolundan pazusundaki dövme denizkızı resmi görünen Arabacı Rahmi... İdam altında ondört yıl hapiste yattı.

Kahvede yirmiyedi müşteri var, hepsi birbirinden azılı, belalarını arayan kabadayılar. Kimi bikaç cana kıymış, hapisten yeni çıkmış, kimi vurduğu yerden ses getiren takımından, kimi kelle koltukta canını pazara atmışlardan...

Burası başka yerlere benzemez, ağız dalaşı, kavga, patırtı olmaz. Kimin haddine, hepsi de parlamak için bir kıvılcıma bakıyor. Ama bir de kavga olursa tam olur, bikaç leş serilmeden kahve kapanmaz. Yandım Ali’nin kahvesi neler görmüş, neler...

Sokağın başından bir ses duyuldu:

– Haaaayt... Var mı ulan bana yan bakan?

Kahvedeki bütün kulaklar dikildi. Bu ne iş be? Bu kadar kabadayının oturduğu kahvenin sokağında nara atmak ha? Besbelli canına susamış hergele...

Nara bikaç kez daha duyuldu. İnce, titrek, çatal çatal bir sesti. Sonra narayı patlatan adam kahvenin kapısında görüldü:

– Ulan! Beni dövecek kabadayı daha anasının karnından çıkmadı...

Memur kılıklı bir herifti. Kolalı gömlek, boyunbağı, ütülü elbise... Üstelik de ufak tefek, sıska, kara kuru ve yaşlıydı.

– Var mı? Sıkı mı ulan? Bileğimi bükecek erkek göremiyorum ben...

Herif, ölümüne mi susamış ne? Şu kabadayıların biteki bir sıkı öksürse, sıska herif uçacak. Daha da postasını koyuyor.

Ama ne o? Kahvedekilerde çıt yok.

Bitanesi,

– Tanıyor musun bunu? diye yanındakinin kulağına fısıldıyor.

– Yooo... Kodeslerde görmedim, bitirimhanelerde görmedim, kerizde görmedim.

– Ben de hiç görmedim.

Adam kahvedeki masalardan birinin mermerine yumruğunu indirip bağırıyor:

– Beni dövecek adam yoktur ulan bu dünyada!

Vay anasını! Adam bağırdı çağırdı sonra da çıkıp gitti.

Kahvedekiler konuşmaya başladılar:

– Ceket altında adam kısmı belli olmaz.

– Herifin mangal kadar yüreği var be!

– Analar ne aslanlar doğuruyor imanım!

Sonra eski hikâyelerden anlatılmaya başlandı. Eskilerden biri,

– Belli olmaz, diyordu. Adamın ufak tefek olduğuna bakmayacaksın. Böyleleri çetin ceviz gibi olur. Ne yapsan kırılmaz namussuz. Benim gençliğimde, tıpkı bunun gibi Basri Bey adında, hem de memur biri vardı...

O bitirince hikâyesini, öbürü başlıyordu:

– Herif elbet bişeyine güveniyor imanım. Böyle sıska, ihtiyar diye haklarım sanma... Ben bunun gibi birini bilirim, kedi gibi çevikti. Gözümün önünde dört kabadayının elinden bıçaklarını aldı, herifleri o zamanki Yenicami helalarına kadar kovaladı.

– Bunlar iyi bıçak kullanır. Tabancayla üstüne gidemezsin...

Memur kılıklı bu ihtiyardan bütün kabadayılar sinmişti. Herifin bir hüneri vardı ki, durup dururken Istanbul’un en kalburüstü kabadayılarına postasını koyuyordu.

Arabacı Rahmi, ne olursa olsun, bu raconu kendine yediremedi. Ertesi gece yine o nara duyuldu. İhtiyar, sallana sallana kahveye girdi. Bikaç kez,

– Bana fiske vuracak adam daha dünyaya gelmedi! gibilerinden bağırdı, çağırdı.

Arabacı Rahmi, şu herife bir görüneyim diye düşündü ama, ne olur ne olmaz, bu kadar omuzdaşın arasında bozulabilirdi.

Adamın arkasından o da çıktı. Adam önde sallana sallana o duvar senin, bu duvar benim yürüyordu. Arabacı Rahmi,

– Sıksam suyunu çıkarırım! diye düşündü.

Ama belli olmaz ki... Ne olursa olsun, ucunda ölüm olsa bile, şu adamla çarpışacaktı. Başka şey değil, merak... Merak ediyordu. Gösterişi yoktu ama, çok mu yürekliydi, demir gibi mi kuvvetli idi? Yoksa kedi gibi çevik miydi?

Tabancasına, bıçağına mı güveniyordu? Delik deşik de olsa, Arabacı Rahmi bunu anlayacaktı. Yalnız bu çarpışma, kimsenin göremeyeceği biyerde olsun istiyordu. Kabadayılar arasında bozulmak, hele böyle sıska bir ihtiyarın karşısında bozum olmak ölümden beterdi...

Öndeki adam karanlık bir sokağa saptı. İn cin yoktu. Arabacı Rahmi, kan akıtmaya alesta, iç cebindeki, kınsız, sivri ucu mantarlı Bursa bıçağını yokladı. Herifi şöyle bir hafiften hacamat edecekti. Öyle arkadan, kancıkçasına değil, karşı karşıya... Bir de tabancasını yokladı. O da tamam... İhtiyar tin tin önünden gidiyordu. Arabacı Rahmi yaklaştı. Hayır... Basbayağı korkuyordu ihtiyardan. Belli ki eski bir kurt... İster misin, herif birden arkasına dönüp de iki tane yapıştırsın, Rahmi Mevlasını şaşırsın... Daha karanlık bir sokağa girdiler. Rahmi üçbuçuk atmaya başladı. Şimdiye kadar yaraladıkları sayısızdı. Hem hepsi de adı söylenir takımından.

Adam bir hamamın kapısından girdi. Arabacı Rahmi de arkasından. Adam soyundu. Rahmi de soyundu. Adam içeri girdi, Rahmi de... Ya ölüm, ya kalım, bu işi bu gece bitirmeli, meraktan kurtulmalıydı.

Vakit geç olduğu için koskoca hamamda ikisinden başka kimsecikler yoktu. Rahmi,

– Tam yeri, dedi içinden, herif çırçıplak... Peştamalın altında da bıçağı yok ya bunun.

Adamın yanındaki kurnaya oturdu. Yoktan hır çıkarmak istiyordu.

– Bana bak moruk, dedi. Üstüme pis suları sıçratıyorsun.

Adam,

– Affedersiniz! dedi.

Başka bir kurnaya geçti.

– Çirkef suların buraya geliyor be...

– Peki kardeşim, peki... Başka yere giderim...

Rahmi çıkışıyordu ama, herifin yumuşaklığından da büsbütün korkuyordu. Çünkü eski kabadayıların çok yumuşak, çok efendi adamlar olduklarını duymuştu. Sabrederler ederler, bir de kızdılar mı, artık onlardan kaç, durma.

– İhtiyar, hamam tasını kurnaya vurup durma, başım şişti.

– Haklısın kardeşim, başüstüne!

Vay anasını, ne herifti be... Arabacı Rahmi, adamın kurnasına gitti:

– Kalk ulan buradan? Burda ben yıkanacağım...

– Başüstüne. Ben başka yerde de yıkanırım. Buyurun!

Rahmi gittikçe sesini yükseltiyordu:

– Len, it oğlu it, suları döküp durma, bana su kalmıyor.

– Peki kardeşim, sen yıkan, ben sonra da yıkansam olur.

Arabacı Rahmi çatlayacak. Herif kavgaya çanak tutmuyor ki haklasın.

– Çık lan dışarı! Çık... Hassiii! Ben hamamda yalnız başıma yıkanacağım.

– Kızma kardeşim, kızma... Gülegüle yıkan. Hadi ben çıkıyorum.

Herif ıslak peştamallarını toplayıp çıkarken, Rahmi koluna yapıştı:

– Ulan, ben senin izzetli, saadetli, gelmişini, geçmişini, kızını, kısrağını, ebeni, bebeni, kundaktakini, eşiktekini, beşiktekini...

Adlı adınca öyle ağır, öyle okkalı sövüp saydı ki...

Boynu bükük ihtiyar,

– Pekâlâ aslanım, pekâlâ... dedi, senin canın sağolsun. Tabii yaparsın.

– Ulan, dedi, sen değil misin iki akşamdır bizim kahveye gelip de, beni dövecek adam daha anasından çıkmadı, diye bağıran?

– Evet, benim...

– Hani seni dövecek adam yoktu... Karşımda gık diyemedin.

İhtiyar,

– Ee peki, dövdün mü evladım, dedi, dövebildin mi? Bende bu yumuşak başlılık, bu huy olduktan sonra, evvelallah kimse kılıma bile dokunamaz!

İhtiyar nalınları tıkırdatarak dışarı çıktı. Arabacı Rahmi arkasından baka kaldı.

Kumbara Hırsızı

Altı aydanberi Istanbul’un sokaklarında, iskele ve duraklarında, telefon kulübelerindeki otomatik telefonların kumbaraları çalınıyordu. Bir tedbir olmak üzere, Telefon İdaresi Almanya’dan yeni otomatik telefonlar getirtti. Bunların kumbarası telefon sandığıyla birlikte olduğundan, kumbaranın sökülmesi olanaksızdı. Ama bu sefer de hırsızlar, kumbarayla birlikte bütün telefon sandığını olduğu gibi çalıp götürmeye başladılar. Vapur iskelelerinde, postanelerde, garlarda ne kadar otomatik telefon varsa, hemen hepsi çalınmıştı. İdare, haftada bir yeni telefonlar koyuyor, ertesi gün, hatta o gün, yeni konulan telefon çalınıyordu.

Telefon İdaresi buna karşı başka bir tedbir düşündü. Bir komisyon kuruldu. Uzmanlardan biri şu teklifi ortaya attı:

– Kumbaraları nasıl telefon sandığından sökülmez bir halde bütün yaptıysak, şimdi de telefon kulübesiyle telefon sandığını birbirinden ayrılmayacak biçimde perçinli yapalım.

Bu buluş, komisyon üyelerine uygun geldiyse de içlerinden biri,

– Bu bir tedbir değil! dedi.

– Neden?

– Biz bunu denedik, olmadı. Eskiden hiç olmazsa yalnız kumbaralar çalınıyordu. Çalmasınlar diye kumbarayı telefon sandığına perçinli yaptırdık, bu sefer olduğu gibi sandığı da birlikte yürüttüler. Şimdi, sayın arkadaşlarımız kumbarayı, telefonu, kabini ve odayı hep bir yapalım, perçinli olsun da birbirinden ayrılmasın diyorlar. Fakat düşünmüyorlar ki, hırsızlar bu sefer kabini de birlikte, topunu birden çalacaklarından İdare’mizin zararı daha büyük olur.

– Öyleyse ne yapalım? diye bir ses yükseldi.

– Yapılacak şey, hırsızlara komisyon, yahut prim vererek, kumbaraları çalmamalarını kendilerinden rica etmektir.

– Ne hacet? Prim vereceğimize aylığa bağlayalım, alıp memur yapalım. Geç efendim, olur mu böyle şey?

– Sayın arkadaşlar! Bir noktayı unutuyorsunuz. Herifler ortada yok, siz primden, komisyondan, aylıktan konuşuyorsunuz. Önce herifleri yakalamalı, sonra aylığa bağlamalı.

– Yakaladıktan sonra ne diye aylık verecekmişiz? Polise teslim ederiz.

– Peki ama, hırsız bu söylediğimizi duyarsa, yakalanır mı hiç?

– Biz kendi aramızda konuşuyoruz, biz bize...

– Olsun. Yerin kulağı vardır.

Telefon İdaresi, telefon kumbaralarını çaldırtmamak tedbirleri düşüne dursun, hırsız kovalamakta, hırsız yakalamakta ve yakaladıklarını kaçırmaktaki büyük değerini herzaman ve heryerde ispat etmiş olan polisimiz, telefon kumbarası hırsızlarından birini enselemişti.

Demokratik rejim gereği, muhalefet yerelması gibi durmadan filiz verip, her filiz toprağa dalınca boyuna kök saldığından polisin işi zorlaşmıştı. Her muhalifin arkasına bir polis takmaya, polis kuvveti yetmiyordu. Bunun üzerine polislere beş altı iş birden veriliyordu. Polisler ilk iş olarak muhalifleri izlerken, biyandan da hırsızları yakalamaya, kaçakları tutmaya, randevuevlerini basmaya çalışacaklar ve nöbet tutacaklardı. Haydarpaşa Garında altı işi birden yapan, Şarlok Holmes’a taş çıkartacak kadar dikkatli bir polis, telefon kulübelerinden çıkan bir adamdan şüphelendi. Dünyada şu iki gerçeği, iki kere iki dört eder gibi ezberlemeli: Polisin gözünden hiçbişey kaçmaz bir, bir de dünyanın öbür ucuna kaçsan adaletin pençesi yakandadır iki...

Uzun boylu, geniş omuzlu bir adamdı. Orta yaşlıydı. İyi giyimliydi. Telefon kulübesinin kapısını açıp başını dışarı uzatmış, dört biyanı kuşkuyla gözetlemiş, ancak ondan sonra telefon kulübesinden çıkmıştı. Pardösüsünün altında bir şişkinlik vardı.

Sivil polis, izlemekte olduğu muhalife,

– Kardeşim, rica ederim biyere ayrılma, dedi, ben beş dakikaya kalmaz gelirim.

Telefon kulübesinden çıkan adam, garın merdivenlerini iniyordu. Pençe, omzundan yakaladı.

– Nedir o pardösünün altındaki?

Adam hiç kalıbını bozmadı. Tecrübeli polis böylelerini çok görmüştür. Örneğin şimdi bu polis var ya, bir geceyarısı, bir ticarethanenin kasasını kamyona yükleyen bir hırsız görmüştü. Hırsız, hiç şaşırmadan, o ticarethanenin sahibi olduğunu söylemişti. Belki bu hırsız da, “Telefon İdaresinin tamircisiyim. Makine bozulmuş da tamirhaneye götürüyorum,” diyecekti.

Polis bir daha sordu:

– Ne var, diyorum.

– Telefon...

Polis kurnaz kurnaz güldü:

– Telefon ha?..

– Evet, satın aldım.

Düdükler öttü. Yardımcılar geldi. Hırsızı karakola götürdüler.

Hırsız,

– Yoruldum, dedi.

Pardösüsünün altındaki koskoca otomatik telefonu Komiserin masasına koydu. Sonra da,

– Ne istiyorsunuz benden? diye sordu.

Polisler birbirlerine:

– Amma soğukkanlı hırsız! dediler.

Komiser, adamın düzgün kılığına bakıp:

– Kibar hırsız! dedi.

– Hırsız değilim, çalmadım.

– Ya n’aptın? Bu koca alameti yazıhanene mi kuracaksın, yoksa evine mi?

– Yazıhanemde de telefon var, evimde de...

– Oooo... Gangster...

– Rica ederim Komiser Bey. Bu genel telefon benim hiçbir işime yaramaz. Üstelik pahalı da, ama satın almak zorunda kaldım.

Odadaki polislerden biri arkadaşlarına, elini kafasına götürüp “terelelli” işareti yaptı. Komiser hırsıza,

– Deli numarası yapma, dedi, bak şu copa! Akıllıyı deli, deliyi akıllı eder.

Adam tekrar,

– Rica ederim, dedi, rica ederim Komiser Bey... Siz, benim kim olduğumu bilmeden...

– Merak etme, sabıka arşivinden, parmak izinden şimdi öğreniriz ne mal olduğunu.

– Benim hiç sabıkam yok.

– Yaa... Demek yeni başladın bu zanaata?

– Yanılıyorsunuz. Beni herkes tanır.

– Adın ne senin?

– Ulvi Yatkınay. Telefon rehberine bakın, orada adımı göreceksiniz.

Gerçekten de telefon rehberinde, ev, yazıhane, depo olmak üzere Ulvi Yatkınay adına üç ayrı telefon numarası vardı.

Komiser,

– Demek şimdi de sahtecilik ha? dedi. Başka birinin adını verip, aklınca yakayı kurtaracaksın elimizden...

Kısa bir araştırma sonunda bu adamın hiçbir sabıka kaydı bulunmadığı gibi, gerçekten de Ulvi Yatkınay adında zengin bir tüccar olduğu anlaşıldı.

Eski bir polis,

– Ben böylelerini çok gördüm, dedi, bunlar kibarlar arasından çıkar. Buna kleptomani hastalığı denir. Ne kadar zengin olurlarsa olsunlar, çalmadan duramazlar.

Adam hâlâ,

– Bu telefon benim malım. Ne istiyorsunuz benden? Parasını ödedim, satın aldım, deyip duruyordu.

Adamın kimliğini, tanınmış biri olduğunu öğrenen Komiser,

– Beyefendi, dedi, eğer satın aldım diye ısrar ederseniz, sizi müşahede altına almaları için Adli Tıp’a yollamak zorunda kalacağım.

– Neden?

– Hiç genel telefon satın alınır mı?

– Hah... Hiç bunu sorduğunuz yok. Satın aldım diyorum size, inanmıyorsunuz. Bu telefon makinelerinin, kumbarası ve kutusuyla Almanya’dan üçyüz liraya getirildiğini, Telefon İdaresindeki bir arkadaşımdan öğrendim. Ben ticaret yaptığımdan hergün yirmi otuz defa telefon ederim. Sokakta olduğum zamanlar, ben de herkes gibi bu genel telefonlarla konuşmak isterim.

Komiser,

– Tabii... dedi.

– Hiç de tabii değil.

– Neden tabii değilmiş?

– Lütfen, benimle şu telefon kabinlerinden birine kadar gelin de, tabii mi, değil mi görün bakalım.

Komiser, iki polis, bir de adam Gar’ın telefon kabinlerinden birine geldiler. Adam,

– Hep birlikte girelim de hepiniz görün... dedi.

Dört kişi zar zor küçük kabine girdiler. Adam, Komiser’e,

– Şimdi lütfen kendi karakolunuza telefon edin! dedi.

Komiser otomatik telefon kolunu kaldırdı, delikten yirmibeş kuruş attı. Numarayı çevirdi. Sonra,

– Meşgul, dedi. Kolu yerine koydu.

Konuşamayınca, atılan yirmibeş kuruşun alt delikten düşmesi gerekirdi, ama, düşmedi. Komiser, “Vay anasını!..” dedi.

Adam,

– Lütfen bikez de Emniyet Müdürüne telefon edin, dedi.

Komiser bir yirmibeş daha attı. Numarayı çevirdi.

– Cevap vermiyorlar, dedi, telefonu kapadı.

Yine yirmibeş kuruş düşmemişti. Komiser, “Vay anasını!..” dedi. Eliyle kurcaladı, oynadı, vurdu, yirmibeş kuruş düşmedi.

– Bikez de Telefon Müdürlüğünü arayın.

Komiser, çengele asılı rehberden Telefon Müdürlüğünün numarasına baktı. Otomatik telefona yirmibeş kuruş attı, numarayı çevirdi.

– Acayip sesler geliyor! dedi.

Kolu yerine koydu. Yirmibeş kuruş yine düşmemişti. İyice hırslanan Komiser, telefon kutusunu sarsmaya, yumruklamaya, sallamaya başladı. Adam,

– Durun, dedi, ben beş senedir, bu otomatik umumi telefonlardan günde enaz on defa telefon ederim. Hiçbirinde konuşamam. Param da geri gelmez. Günde ikibuçuk lira, ayda yirmibeş lira, yılda yedi sekizyüz lira... Beş yılda şu kadar para... Ben de sizin gibi hırslandım, vurdum, yumrukladım, sarstım, salladım, param düşmedi. Para bu. En sonunda kutuyu olduğu gibi kaldırdım. Bu kutu üçyüz lira. Ben bunun parasını yirmi kere vermişim. Bir mal başka nasıl satın alınır?

Komiser,

– Evet, dedi.

Adam,

– Hem ben size bişey söyleyeyim mi, dedi, bizde Elektrik İdaresi zarar eder. Sular İdaresi zarar eder, Tramvay İdaresi zarar eder, Havagazı zarar eder, Tünel zarar eder, Otobüs İdaresi zarar eder. Yani bütün resmi idareler zarar eder. Yalnız Telefon İdaresi kâr eder. Şimdi anladınız mı neden kâr ettiğini?

Komiserle polisler kabinden çıkmışlardı. Adam içerde kalmış, hâlâ telefon kutusuyla uğraşıyordu. Komiser,

– Ne yapıyorsunuz? diye sordu.

Adam,

– Söküyorum, dedi, bu da benim. Evde üç tane daha var. Bir de sabahleyin söktüm. Bu beşinci. Daha iki tane hakkım var. Şimdi bunu söküyorum.

Komiser,

– O söktüğünüz telefonun yetmişbeş kuruşluğu benimdir, dedi.

Sonra hep birden karakola gittiler. Adamın evinde yapılan aramada üç genel telefon daha bulundu. Evrak düzenlenip adliyeye gönderildi. Ertesi gün bütün gazeteler, “Aylardanberi genel telefonları çalan hırsız yakalandı” diye yazıyorlardı.

Parmak Sporu

Saygı duyduğum insandır. Ortaokulda hocamdı, sonradan arkadaşım oldu. Hem yaşına, hem başına saygı duyarım. Tünel’de karşılaştık. Konuşa konuşa Taksim’e doğru yürümeye başladık. Onunla her ne kadar arkadaşsak da, meyhanelerde içmiş, hatta sarhoş bile olmuşsak da, o hiçbir zaman hafif, sulu bir adam olmamıştır. Tane tane konuşur. Konuştuğu da dinlenir. Hani “ağır adam” derler ya, işte o ağır adam budur. Yine önemli memleket işleri üzerine konuşuyor, düşünce yürütüyoruz. Günün o saatinde Beyoğlu da öyle kalabalık ki... Hele kadınlar, hele kadınlar... Sen ister iste, ister isteme, ya dirseğin, ya elin, ya omzun ikidebir kadınların yumuşaklığına çarpıyor. Tünel’den şöyle yüz adım gittik gitmedik, Hoca,

– Parmak sporu yapmak ister misin? dedi.

Yüzüne baktım, herzamanki gibi, yani asık değilse de, ağzı kulaklarına kadar basık da değil...

– Aman Hoca, dedim.

– Ne var? Sen hiç parmak sporu yapmadın mı?

Herhalde Hoca benim ağzımı arıyor diye düşündüm.

– Yapmadım, diye karşılık verdim.

– Aman, salık veririm yap.

– Ne yapayım Hoca?

– Parmak sporu.

Bir daha yüzüne baktım, gülmüyor.

– Çok zevkli oluyor, dedi, ben ne zaman Beyoğlu’na çıksam ille parmak sporu yaparım.

– Deme Hoca...

– Vallahi... Sen de yap, göreceksin, tadına doyum olmuyor.

Bizim Hoca bozulmuş olacak. Biz onu ne doğru, ne namuslu adam bilirdik. Kadınlara çarpa çarpa yürüyoruz.

– Ayıp olmaz mı Hoca? dedim.

– Neden ayıp olsun?

– Amma yaptın be Hoca... Bu yaştan sonra parmak sporu yapmak bize yakışır mı?

– Yooo... Büsbütün yanlış düşünüyorsun. Sporun hiçbir zaman yaşı olmaz. Her yaşın kendine göre bir sporu vardır. Yirmibeşe kadar ağır sporlar yapmalı. Ondan sonra hafiften almalı. Tenis, daha olmazsa pingpong gibi... Daha da yaşlanınca yürüyüş. Sen kaç yaşındasın?

– Kırkbir...

– Hah, tam sırası... Sen şimdi boyuna parmak sporu yapmalısın. Bikez alışsan, artık kendini alamazsın. Önce ben de ayıp mayıp dedim ama, sonra arkadaşlar zorladı, biriki derken, bir dadandım ki bu parmak sporuna, hiç sorma...

Dönüp dönüp yüzüne bakıyorum, alay desem alay değil, şaka desem şaka değil... Dünya böyledir işte. En doğru bildiğin bir adamı iyi bir inceleyince, altında ne mal olduğu sırıtır. Demek bizim Hoca da sapıkmış. Yada sonradan sapık olmuş.

– İyi ama Hoca, ben evli barklı adamım.

– Daha iyi söyledin ya... Bekâr delikanlı olsan koşarsın, atlarsın. Bu tam evliler için biçilmiş kaftan. Hiç kendini sıkmak, zorlamak istemez. Hiç kuvvet istemiyor. Bikez dene bak, göreceksin, ne kolay...

– Çok rica ederim Hoca...

– Vallahi...

– Bana müsaade... Ben şurda bir arkadaşa uğrayacağım da...

Ondan ayrılmak için başka yol yoktu.

– Hani Taksim’e çıkıyordun, dedi.

Elimden tuttu,

– Parmak sporu yapmadan dünyada bırakmam.

Bir belaya çattık ki...

– Ben yapamam Hoca, dedim.

– Bikez dene, hoşuna gitmezse bir daha yapmazsın.

– Yahu, birisi görür de rezil oluruz.

– Neden? Niye rezil olacakmışız? Spor insana dinçlik verir. Spor yapmak ayıp mı? Hem bu parmak sporu şimdi moda, herkes yapıyor.

– Bırak allasen Hoca...

– Canım, bikezden ne çıkar?

– Yapamam...

– Ölüm yok ya bunun ucunda.

– Bir tanıdık kadına filan çatarız.

– Olsun. Kadınlar da yapıyor şimdi.

– Ne yapıyor?

– Parmak sporu.

– Aman Hoca, rica ederim, sen çıldırdın mı? Kadın kısmı böyle şey yapar mı?

– Senin dünyadan haberin yok. Şimdi bütün kadınlar, hele yüksek sosyete hanımları hep parmak sporu yapıyorlar.

– Ya polis görürse?

– Görsüüün... Polisler de yapıyor.

– Yasak değil mi?

– Canım, sporun yasağı olur mu? Eğer bir hile yaparsan o başka...

– Bunun hilesi de mi var?

– Var ya...

– Ya yakalanırsak?

– Yooo... Serbest. Eskidendi o. Şimdi parmak sporu heryerde serbest. Mahkemeden karar çıkardılar. Parmak sporu resmen yapılıyor şimdi.

Kulaklarıma inanamıyorum.

– Hocam, yani siz bunu doğru buluyor musunuz?

– Vallahi eskiden ben de senin gibi düşünüyordum. Ama şimdi kendim de bu parmak sporuna başladıktan sonra, çok doğru buluyorum. İcat edenden Allah razı olsun.

Artık saygıyı maygıyı biyana koyup,

– Tu... diye bağırdım, tuh be... Artık bu kadarı da olmaz. Bir de ahlak kalmadı diyorlar. Kalmaz ya... Hoca böyle yaparsa...

– Yahu kardeşim, bunun hocalıkla, ahlakla ne ilgisi var? Ben Eğitim Bakanı olsam, bütün okullara parmak sporunu zorunlu yaparım. Futbolda ayağın kırılır, denizde boğulursun... Hepsinde bir tehlike var. Bunda öyle şey yok.

– Okullara mı koydurursun?

– Elbette.

– Peki, ne işe yarar?

– Bikez bu parmak sporunu yapanların eli çabuklaşır. Eli her işe yatar. Sonra zihin işi... İyi kollayıp, ondan sonra parmağını...

– Sus Hoca! diye bağırdım.

Böyle konuşa konuşa (......) sinemasının köşesine kadar gelmiştik. Hoca bir sokağa saptı,

– Gel işte burada, dedi.

– Nedir oradaki?

– Parmak sporu.

– Kapalı yerde mi?

– Tabii kapalı. Yolda olmaz ya...

– Yakalanırsak?

– Serbest diyorum.

Bende de merak başlamıştı. Hele kapalı yerde oluşu daha çok ilgimi çekti. İnsan kötü yola çabuk gidiyor. Kişi arkadaşından azar, demezler mi? Ama kendi kendime “ilk ve son” diyordum.

Bir bodruma girdik. Yedi sekiz basamak yerin altına indik. Koca bir salon. İçerisi kadın, erkek, kız, oğlan tıklım tıklım. Cıgara dumanından göz gözü görmüyor. Uğultudan kulak ağzı duymuyor. İçerde bisürü kumar makinesi var. Her makineyi bir kalabalık çevirmiş. Hocayla biz de bir makinenin başında sıra aldık. Hoca anlatmaya başladı:

– İşte parmak sporu bu... Bak orada bisürü delik var. Alttaki delikten bir on kuruş atacaksın. Sonra öbür deliklerden hangisini beğenirsen, parmağını sokup düğmesine basacaksın. Artık şansına. Bazen alttan on tane on kuruşluk birden çıkıyor, bazen iki, bazen bir...

Ben o gün altmış tane on kuruşluk attım. Hiçbişey çıkmadı. Çıkmadı ama, ben bu parmak sporuna iyice alıştım. Haftada biriki oraya gidiyor, parmak sporu yapıyorum. Eğer işim çok olur da ta Beyoğlu’na kadar çıkamazsam, o zaman da işin kolayını buldum. İstasyonlarda, iskelelerde, postanelerde Posta İdaresinin telefon kabinleri var ya... İşte oraya giriyorum. Otomatik telefon kutusuna bir yirmibeş kuruş atıp gelişigüzel bir telefon numarası çeviriyorum. Hepiniz bilirsiniz, bu otomatik telefonlarla konuşulamadığı gibi, attığınız yirmibeş kuruş da geri gelmez. Şimdi aklınıza,

– Öyleyse neden telefon kabinine giriyorsun? diye sormak gelir.

Parmak sporu yapmak için. Çünkü bu otomatik telefon kutularının parmak sporu makinelerinden kalır yeri yok. Oradan da attığım para gelmiyor, buradan da... Yalnız bu ikinciler insanın sinirini bozuyor, daha da pahalı. Ama parmak sporu zevki için bu kadarına katlanıyorum.

NOT: Amerika’dan gelen bu oyun makinelerinin “kumar makinesi” olduğu, kaldırılacağı söylenmiş, bunun üzerine bu işin ticaretini yapanlar, bunların kumar değil “parmak sporu” olduğuna dair resmi karar çıkarmışlardır.

İşadamı

Gazetelerin ilan sayfalarında şöyle küçük bir ilan çıktı: “Amerikalı bir işadamı Türkiye’deki ticaret, ithalat ve ihracat firmalarıyla anlaşmak ve iş yapmak istiyor. Adres: Siegman Chase, D.X.L. (......) Michigan, USA”

Salih Küpoğlu gazetedeki bu küçük ilanı okudu, ama üzerinde durmadı. Salih Küpoğlu, nerde kazanç görürse oraya el atan bir işadamıydı. Büyük yapı, yol, köprüler yaptığı gibi, tütün, fındık, yapağı, deri satar, başka memleketlerden de radyodan tırnak cilasına, değirmen taşına kadar herşeyi getirtirdi.

Dedesinin dedesinin küpler dolusu altını olduğundan, o aileye eskiden Küplüzadeler denirken, ailenin son kalıntısı Salih, ticaret işlerini Istanbul’a getirdikten sonra yüz yıllık eşraf ailesi adı Küplüzade’yi Küpoğlu’na çevirmişti.

Salih Küpoğlu’nun derdini, kendisinden, bir de Ermeni kâtibi Osep’ten başka bilen yoktu. Salih Küpoğlu iflas etmek üzereydi. Hem de gümbür gümbür iflas edecekti. Öyle ki arkasından beş on büyük, milyonluk firmayı da kendisiyle sürükleyip batıracaktı. Oysa Salih Küpoğlu’nun depolarında, ardiyelerinde tonlarla mal birikmiş yatıyor, günden güne çürüyordu. Kimsenin yaklaşan bu tehlikeden haberi yoktu.

Depoları dolduran malları borcunun onda birini bile ödemezdi, hem de bitürlü satılamayan, alıcı bulamayan mallar...

Salih Küpoğlu saat onda apartmanından çıktı. Özel arabasıyla yazıhanesine gitti. Kâtibi Osep’e,

– Bir haber var mı? dedi.

Osep umutsuzca başını salladı.

Salih Küpoğlu laf olsun diye,

– Amerikalı bir işadamı, bizim işadamlarıyla tanışmak istiyor, dedi, gazeteye ilan vermiş.

Osep, tavşan kokusu almış tazı gibi kulaklarını dikti.

– Hangi gazetede?

Salih Küpoğlu ilanı okuduğu gazeteyi kâtibine uzattı. Osep gazete yazıları arasına sıkışmış küçük ilanı bikaç kez okudu. Sonra,

– Hemen mektup yazalım, dedi.

Salih Küpoğlu bezgin,

– Amaan Osep, dedi, işin mi yok... Ya saç boyası mümessilliğidir yada, “Parası senden, akıl vermesi benden ortak iş yapalım,” diyecektir.

Osep Ermenice ve Türkçeden başka dört dil bilir. Yirmi yıldır Salih Küpoğlu firması adına başka memleketlere ticaret mektupları yazar.

– Boş verme Mösyö Küpoğlu, dedi, biz bu kadar işi ticaret mektupları yazarak yaptık.

Salih Küpoğlu,

– Evet, sonunda o mektuplar yüzünden de gümbür gümbür batıyoruz, dedi.

Bu da doğruydu. Yine de Osep, Amerikalı işadamı Mister Chase’e bir mektup yazdı. Salih Küpoğlu mektubu gönülsüzce imzaladı.

On gün sonra uçak postasıyla gelen cevapta Mr. Chase, kendisiyle ilgilendikleri için Salih Küpoğlu’na teşekkür ediyor, yakında görüşmek üzere geleceğini bildiriyordu.

Çok geçmeden Amerikalı işadamı Mr. Chase geldi. Salih Küpoğlu umutlanır gibi oldu. Belki Amerikalı işadamından bir iş çıkardı. Bunun için Salih Küpoğlu, Mr. Chase’i misafir etti, çok iyi ağırladı. Mr. Chase:

– Mister Küpoğlu, burada iki günden fazla kalamam, dedi, onun için hemen iş üzerine konuşalım.

– Siz hangi iş üstünde çalışıyorsunuz?

– Ne olursa olsun... Yeter ki iş olsun.

– Memnun oldum. Demek siz de bizim gibi her iş üzerinde çalışıyorsunuz. Elimde hemen size satabileceğim tütün var. Biliyorsunuz ki dünyada bizim tütünlerimizin...

Mr. Chase lafını kesti:

– Bu herkesin yaptığı iş Mister Küpoğlu, tütünle uğraşan binlerce firma var.

– Öyleyse size fındık satabiliriz.

Mr. Chase ona da burun kıvırdı.

– Ya palamut? Palamuta ne dersiniz? Elimde sekizbin ton palamut var.

– Orijinal bir iş olmalı.

– Deriye de bir diyeceğiniz yok ya... Bir depo dolusu ham derim var.

Hayır... Ne dese beğenmiyordu. Hurda demir, kuru fasulye, balık konservesi... Hatta orijinal olsun diye kaplumbağa, yılan bile teklif etti. Olmadı. Salih Küpoğlu,

– Öyleyse sizinle maalesef iş yapamayacağız, dedi.

Mr. Chase güldü:

– Buraya kadar geldim. İlle sizinle tatlı bir iş yapmalıyız. Depolarınızı gezmeme müsaade eder misiniz?

Salih Küpoğlu isteksizce,

– Hayhay gezelim, dedi.

Arabaya atladılar. Önce Tahtakale’de bir hanın bodrum katındaki ikibin çuval fındığı gösterdi. Oradan Sirkeci’deki ambarlara gittiler. Tonlarla yapağı, kuru sebze vardı. Mr. Chase hepsine yüzünü buruşturdu. Oradan Salih Küpoğlu’nun Topkapı dışındaki en büyük deposuna gittiler. Burası hangar büyüklüğünde dört ayrı ambardı. Birinde kuru üzümle incir vardı. Birincisini gezdikten sonra ikincisine girdiler. Onda Salih Küpoğlu’nun dış memleketlere satmak için toplattığı paçavra balyaları yığılı idi. Oradan içi tıklım tıklım zeytin dolu olan depoya gittiler.

Artık dönüyorlardı. Salih Küpoğlu’nun suratı asılmıştı. Bitek ümit kalmıştı: Amerikalı işadamından para koparmak, burada bir iş yapmak. Otomobile binecekleri zaman Mr. Chase, depoların en büyüğü olan dördüncüyü gösterdi,

– Burada ne var Mister Küpoğlu?

– Görülecek bişey yok, işe yaramaz şeyler, dedi.

Mr. Chase inadına Küpoğlu’nun göstermek istemediği dördüncü depoya doğru gidiyordu. Salih Küpoğlu ile Osep, bir de depo müdürü önüne geçtiler.

– Yok orada bişey Mr. Chase...

Salih Küpoğlu bayağı kızmıştı. Yok dedikçe Amerikalı ille depoyu görmek istiyordu.

– Sizden saklayacak değilim ya, satılacak bişey olsa gösterirdim.

Deponun kilitli kapısına dayanan Mr. Chase,

– Mister Küpoğlu, ben işadamıyım, dedi, burnum gayet iyi koku alır. Bu depodaki mallar...

Osep’le depo müdürü gülüyorlardı. Salih Küpoğlu Amerikalı’nın sözünü kesti:

– Sizin burnunuza gelen iyi koku değil Mr. Chase, dedi.

Amerikalı tekrar,

– Görelim, diye direnince büsbütün kızan Salih Küpoğlu, depo müdürüne Türkçe,

– Aç da görsün bakalım şu herif! dedi.

Üstü oluklu sacla kaplı, tuğla duvarlı çok büyük ardiye açılınca gerçekten çok kötü bir koku yayıldı ortalığa. Amerikalı’dan başka hepsi burunlarını tıkadılar. İçerde küfeler, variller, fıçılar, çuvallar birbirine karışmış, açılan, çürüyen tenekelerden ne olduğu anlaşılmayan bişeyler akmış, dökülmüştü. Salih Küpoğlu açıklamak zorunda kaldı:

– Burada bin fıçı salça vardı. İtalyanlar bizden iki ton sümüklüböcek istediler. Mr. Chase ilgiyle dinliyordu. Küpoğlu devam etti: Bütün Çingenelere haber saldık. Bir ay Istanbul’un yangın yerlerinden, bahçelerinden, bostanlarından sümüklüböcek toplattık. Toplanan sümüklüböcekleri burada depo ettik.

Osep,

– Daha önce burada marmelat vardı, dedi, dörtbin kilo marmelat.

Salih Küpoğlu,

– Haaa, evet, dedi, sümüklüböcekleri depo etmeden önce elimizde dört ton marmelat vardı. Bitürlü satamamıştık, bozuldu. O marmelatlar salçalarla karışmamış mı! Hepsi birbirine girmiş. Küfelerle sümüklüböceği soğuk hava deposuna koymak lazım geldi. O zaman da fiyat artıyor. Zarar edeceğiz. Bıraktık kendi haline. Bakın tersliğe Mr. Chase, sümüklüböcekler küfelerden çıkmamışlar mı? Salçaların, marmelatların arasına girmişler, hepsi boğulmuş.

Mr. Chase’in gittikçe ilgisi artıyordu.

– Ne marmelatı? diye sordu.

Salih Küpoğlu,

– Ne olursa olsun, kokuyu duymuyor musunuz, hepsi bozulmuş, dedi.

Depo müdürü,

– Yarısı çilek, yarısı kayısı marmelatı, dedi.

Osep,

– Bu kadar olsa iyi, dedi. Norveç’ten gelen suni gübre de bunlara karıştı.

Depo müdürü,

– O suç benim değil, dedi, eski ambar memuru zamanında olmuş.

Küpoğlu,

– Evet, dedi, o zaman depolar doluydu. İki ton suni gübre getirtmiştik buraya, salçaların üstüne koymuşlar. Rutubetten ambalajları bozulunca gübre salçaya karışmış.

Mr. Chase, iyi bir kazanç yakalamış işadamı sevinciyle ellerini ovuşturuyordu:

– Çok güzel, Mr. Küpoğlu, çok güzel...

– Çok mu güzel? Alay mı ediyorsunuz?

– Karışan başka bişey yok mu?

Osep,

– Niğde’den gelen turşular var, dedi, tenekeler paslanmış, turşu suları aktı, susuz kalan lahanalarla hıyarlar da küflendi, çürüdü.

Salih Küpoğlu,

– Bunları buradan atmak, depoyu temizlemek için çok para lazım. Başımız belaya girdi Mr. Chase. Belediye haber alırsa çok fena olacak, dedi.

Osep,

– Bu depodaki pislik yirmi otuzbin liraya temizlenmez, hepsini denize atmak lazım. Dünya kadar nakliye, işçilik, dedi.

Dönerlerken arabada Mr. Chase,

– Ben size burnum iyi koku alır, demedim mi? dedi, sizinle çok iyi bir iş yapacağız.

Küpoğlu, Ermeni kâtibine Türkçe,

– Bu herif deli, dedi.

Yazıhaneye döndükleri zaman Mr. Chase,

– Deponuzu temizlersem ne verirsiniz? diye sordu.

– Şimdilik duracak, temizleyemeyeceğiz, çok para ister.

– Ben az parayla yaparım. Hem de peşin istemiyorum. Deponuzu tertemiz yapacağım, bir yıl sonra beşbin lira verir misiniz?

Osep’le Küpoğlu birbirlerine baktılar.

– Razıyım.

Mr. Chase,

– Hemen sözleşme yapalım, dedi.

Sözleşme imzalandıktan bir hafta sonra depoda ne kadar birbirine karışmış madde varsa hepsi sağlam tenekelere doldurulup, Amerika’ya gitmek üzere gemiye yükletilmişti. Mr. Chase, Istanbul’dan ayrılırken,

– Bana beş on milyon dolar kazandırdığınızdan dolayı size teşekkür ederim, dedi. Bu çürüyen, bozulan mallardan zararınız ne kadardı?

– Birmilyon liradan çok.

– Bunu fazlasıyla, çok fazlasıyla kazanacaksınız.

Mr. Chase, Amerika’ya gittikten bir ay sonra, Amerika’nın en büyük sinema dergisinde, dünyayı birbirine katan Sarışın Fişek diye tanınmış film yıldızının bir röportajı çıktı. Derginin yazarı, Sarışın Fişek’e,

– Güzelliğinizin sırrı nedir? Bu kadar güzelliği siz nerden aldınız? Ne yaptınız da erkekleri zıvanadan çıkaracak bu seksapeli kazandınız? diye soruyordu.

Sarışın Fişek’in cevabı çok kısaydı. Bu kısa cevap için çevirdiği son filmde aldığından on kat fazla para almıştı.

İşte Sarışın Fişek’in verdiği cevap:

– Ben eskiden çirkin bir kızdım. Erkekler benden iğrenirlerdi. Kız arkadaşlarım da alay ederlerdi. Derim sivilcelerle, çillerle doluydu. Sonra bana yüzyirmi yaşında Kızılderili bir kadın bir ilaç söyledi. O ilacı yapıp tenime sürdüm. Hâlâ kullanıyorum. İşte böyle oldum.

– O ilaç neydi, söyler misiniz?

– Tabii söylerim. İnsaniyete bir faydam olsun. Salça, çilek ve kayısı ezmesi, sümüklüböcek macunu, ekşimiş hıyar suyu ve küflü lahana ile bunların yarısından az formülü gizli bir madde.

Bunları söylemesi için Mr. Chase, Sarışın Fişek’e binlerce dolar ödemişti.

İki gün sonra da büyük bir gazetede tanınmış bir doktorun, ekşimiş hıyar suyu, küflü lahanadaki cildi besleyen “K” vitamini hakkında bilimsel bir yazısı çıktı. On gün sonra piyasaya büyük reklamlarla “Love-Sex” markalı kremler, pudralar, losyonlar, saç suları, briyantinler sürüldü. Bunlar dünyanın en pahalı makyaj maddeleriydi. Bir küçücük şişe Love-Sex losyonu on dolar... Bu mallar dünyanın heryerinde kapışılıyordu. Bütün gazetelerde, dergilerde çıkan ilanlarda dünyanın bayıldığı en güzel film yıldızları “Love-Sex” sabunları, pudraları, kremleri kullandıkları için bu kadar güzel olduklarını söylüyorlardı. Bu malların her ambalaj kutusunun içinden çıkan kâğıtta, en tanınmış kimyager ve doktorların imzalarını taşıyan bir yazıda, bu losyon, krem, sabun ve briyantinlerin şu maddelerden meydana geldiği yazılıydı: Salça, ekşi hıyar suyu, sümüklüböcek ezmesi, küflü lahana, bozuk çilek ezmesi, kayısı macunu...

Salih Küpoğlu iflas etmek üzereydi. Onu iflastan hiçbişey kurtaramazdı. Ama kurtardı. Amerika’dan bigün gelen mektupla Mr. Chase’in Salih Küpoğlu’nu Yakın ve Ortadoğu’nun Love-Sex parfümleri mümessili yaptığı yazılıydı.

Salih Küpoğlu şimdi milyonlarına milyonlar katıyor...

Orkestra Adam

On parmağında on marifet olanlar vardır. Benim on parmağımda on tırnaktan başka hiçbişey yok. Yalan söylemeyeyim, kalabalık yollarda kadınlara çimdik atmak gibi bir parmak marifetim vardır ama, bu da sık sık dayak yememden başka bir işe yaramaz. Benim bütün marifetim burnumla dilimdedir. Burnumla gayet güzel zurna çalarım. Bir de dilimi yanaklarıma vura vura sesler çıkararak öyle bir dümbelek çalarım ki, bu işte üstüme yoktur.

Fakat burun zurnası ve ağız dümbeleğiyle geçinmek herzaman olmuyor. İnsanların müzik terbiyesi, sanat beğenisi daha o kadar yükselmediği için değeri anlaşılmayan her sanatçı gibi, ben de sık sık aç kalırım.

İş bulmak için nerelere başvurmadım.

– Elinden ne iş gelir? diye soruyorlar.

Ben herkes gibi, “Ne iş olsa yaparım!” diyemiyorum.

İşbölümüne taraftarım. Dünya yüzünde herkesin bir işi olmalıdır. Bana da bu işbölümünde burnumla zurna, dilimle dümbelek çalmak düşmüş.

– Efendim, burnumla gayet güzel zurna çalarım! deyince gülüyorlar, alay ediyorlar.

O zaman,

– Lütfen bir dinleyin ve ondan sonra karar verin, diyorum.

– Çal bakalım! diyorlar.

Önce bir taksim geçiyorum, sonra bir peşrev... Arayerde de dümbelek çalıyorum. O zaman bayılıyorlar. İnanmazsınız, büyük adamlardan, o ciddi, asık suratlı, sayılı insanlardan kaç tanesi ben burnumla zurna, ağzımla dümbelek çalarken coştu da, soyunup göbek attı. Göbek de onlara vergi. Bir insan bu zamanda ayda beşbin liradan az kazanıyorsa, katiyen göbek atmaya kalkmamalıdır, rezil olur. Çünkü göbek atınca, insanda atılacak göbek olmalıdır. Hoş, beline battaniye sarıp göbek atmaya kalkan bazı kendini bilmez dar gelirliler de var ama, bu sağlık kurallarına aykırıdır. Böylelerinin biriki göbek atışta göbekleri düşüyor.

Ben zurnamı çaldıktan sonra ne oluyor, biliyor musunuz?

– Vah vah, diyorlar, bu adam eğer Avrupa’da, Amerika’da olsaydı milyoner olurdu.

Dikkat ederseniz, burada aç kalanların hepsi için böyle söylerler. Meğer bizim yerimiz burası değil, Avrupa, Amerika’ymış. Tanrı demek insanları iki çeşit yaratmış, bir çeşidi Asyalık, Afrikalık, bir çeşidi de Avrupalık, Amerikalık... İkinci çeşitten olan bizler yerimizi bulamadığımız için, değil burnumuzla zurna, dilimizle dümbelek çalsak, ağzımızla kuş, burnumuzla balık tutsak yine de iş yok...

Bütün bu iltifatlardan sonra, Avrupalık, Amerikalık insan olduğum için elime beş on kuruş sıkıştırıp sepetliyorlar.

Ben sanatın çilesini çekmiş bir insanım. Eğer çok iyi kalpli ve çok yüksek sanat beğenisi olan bir patrona çatmasaydım, ömrümün sonuna kadar amatör bir burun müzisyeni olarak sürünüp duracaktım. Bereket o iyi patrona...

Onunla tanışmam şöyle oldu. Ben bir tuluat tiyatrosunun orkestrasıydım. Ne o? Neden şaştınız? Orkestrasıydım, diyorum size... Bir insan ağzıyla dümbelek, burnuyla da zurna çalarsa mükemmel bir orkestra demektir. İşim bu kadarla da bitmiyor, ayrıca sahneye çıkıp şarkı söylüyor, sonra kadın kıyafetine girip dans ediyordum.

Gişede bilet kesmek, dekorları yapmak, çadırı ve eşyaları biyerden biyere taşımak benim işimdi. Hasta olan artistler olursa onların rolüne de ben çıkıyordum. Bigün tiyatroda Şekispir’in Hamlet’ini temsil ediyorduk. Başrol, yani Hamlet rolü bendeydi. Ama bana o gün Hamlet’i oynayacağımızı söylememişlerdi yada söylemişlerdi de ben unutmuştum. Bigün önce “Leblebici Horhor”u oynadığımız için ben yine aynı oyun var sandım. Sıra bana gelince, Leblebici Horhor rolünde burnumla zurna, ağzımla dümbelek çalarak sahneye çıktım. Bir de dekorlara, öbür artistlere baktım ki, biz Danimarka Sarayındayız, ben de Danimarka Prensi Hamlet’im. Önce ne yapacağımı şaşırdım. Acaba burnumla zurna çalıp Leblebici Horhor rolüne devam mı edeyim, yoksa Hamlet’e mi geçeyim? Kısa bir şaşkınlıktan sonra, oyun, ben sahneye girmeden önce başladığı için, Hamlet oynamayı daha doğru buldum. Kemancı Hristos’un karısı şişman Eleni, kızı Maro’nun beyaz naylondan sabahlığını giymiş, karşımda Ofelya rolündeydi. Şişman Eleni’nin göğüsleri çok iri olduğu için, pembe ketenden sutyeni, kızının daracık naylon sabahlığından, üzerine gazlı bez örtülmüş düğün hediyesi iki bakır tencere gibi görünüyordu. Ben hemen Hamlet’teki tiradıma başladım:

– Anam olacak o namussuz kraliçeden babamın intikamını alacağım! Ben Prens Hamlet!.. Babamın esrarlı ölümü, hiçbir zaman faili meçhul cinayetler dosyasında kalamaz! Adli Tıp’a dilekçe vereceğim. Babamı mezardan çıkartıp, bu esrarlı cinayetin düğümünü çözeceğim. Amcam olacak katili de polis coplarına havale ediyorum!.. Bunları söyledikten sonra, Ofelya!.. Ofelyaaaa!.. Ofelyaaaa! diye bağırdım.

Kendimi Şişman Eleni’nin kolları arasına attım. Halk, Hamlet rolünü beğenmemişti. Seyirciler,

– Zurna isteriz! Zurna isteriiiz! diye bar bar bağırıyorlardı.

Bizim patron, halkın protestosuna fena halde kızdı, perdeyi indirtti. Bana da:

– Ulan! dedi, burası sahne... Kendini miting meydanında mı sandın, öyle her ağzına geleni söyleyecek...

Derhal işten çıkardı. Hoş ben burada işteyken de para alamıyordum. Ama bir insan bir işte çalışırsa, ondan bundan borç alması kolay oluyor. Artık hiçkimseyi kafesleyemezdim.

Hamlet rolüne çıkarken giydiğim kışlık asker külotuyla futbol çorabımı, bir de tıraş makinemi ve tarihi jiletimi alıp tiyatro çadırından çıktım. Çadırın önünde biriken halis enayiler, beni birbirlerine gösterip,

– İşte, işte!.. Burnuyla zurna çalan artist bu!.. diyorlardı.

Bir adam yanıma geldi,

– Bayım, dedi, sizinle biraz görüşmek istiyorum.

– Randevu almadan kimseyle konuşamam. Çünkü vaktim yok!.. dedim.

– Çok önemli, dedi.

– O halde bir cıgara verin de aklım başıma gelsin!..

Kokulu filtreli cıgara uzattı. Sonra özel arabasına bindik. Beni büyük bir fabrikaya götürdü. Gayet lüks döşeli bir yazıhaneye girdik. İçerisi o kadar güzeldi ki,

– Burada ne güzel Hamlet oynanır, dedim, saray gibi yer....

Adam,

– Maksada gelelim, dedi, ben bu fabrikanın sahibiyim.

– İnsan onu önceden haber verir, dedim, biz de ona göre durumumuzu alalım.

– Zararı yok, ben demokratım, dedi, öyle şeye aldırmam. Beni iyi dinle... Ben fabrikatörüm ama, hiçkimsenin hakkını yemem.

– Vah vah, dedim, öyleyse aç kalıyorsun demektir.

Kızdı,

– Ne münasebet!.. Ben sana, sömürünün karşısında olduğumu söylüyorum. Çağır istediğin işçiyi, kendin sor...

Fabrikanın içine girdik. İşçilerden birine,

– Yahu, bu patron ne diyor allahaşkına?.. dedim.

– Doğru, dedi, biz burada, başka fabrikada çalışanların aldığından iki kat fazla gündelik alırız. Fazla gündeliklerimiz de işler. Yılda bir ay tatil yaparız. Tatilde paramızı alırız. Ayrıca çıkardığımız işten prim de alırız. Bayramlarda, yılbaşlarında ikramiye alırız.

Kendimi kaybetmiş,

– Vay anasını!.. diye bağırmışım.

Tekrar yazıhaneye dönünce, patrona,

– Sen deli misin, yoksa aptal mı? dedim.

– Yooo... Çok akıllıyım, dedi.

– Pekiy, nasıl oluyor bu iş?

– Anlatayım da dinle! Eskiden fabrikamda üçyüz işçi çalışırdı. Tabii az para alırlardı. “Ücretlerinize yüzde on zam yapsam ne kadar iş çıkarırsınız?” diye sordum. İki katı dediler. O zaman işçi sayısını ikiyüze indirdim. Verim eskisine göre iki kat arttı. Tekrar sordum: “Gündeliğinizi yüzde on daha artırsam ne kadar iş çıkarırsınız?” İki katı dediler. Elli kişi daha çıkardım. Verim dört katına çıktı. Böyle böyle fabrikada yirmibeş işçi kaldı, hem onlar yılda bir ay tatil yapıyor, başka fabrika işçilerinden çok para alıyor, hem de ben eskiye göre on kat daha çok kazanıyorum.

– Pekiy, benden ne istiyorsun!

– Dur, ben de onu söyleyeceğim. Artık bu yirmibeş işçiyi daha aza indirmek imkânsız. Onun için başka çareler düşündüm. Fabrikanın içi tertemizdir, başka fabrikalara benzemez. Temiz yerde işçi daha iyi çalışıyor. Heryana pencereler açtırdım. Aydınlıkta işçilerin verimi daha artıyor. Sonra gördün ya, duvarlar, tavan pırıl pırıl boyalıdır. Renklerin insanlar üzerinde etkisi büyüktür. Mavi ve beyaz dinlendirir, uyutur, onun için hastaneleri maviye, beyaza boyarlar. Siyah renk insana kasvet verir. Pembe, sarı insanı oyalar. Ben renk uzmanıyımdır. Kırmızı, yeşil insanı tahrik eder, heyecana getirir, kanı hızlı hareket ettirir. Onun için yatak odalarını kırmızı yaparlar. Ben fabrikamın içini öyle boyadım ki, işçiler daha çok çalışıyorlar. Verim iki kat daha arttı.

– Benden ne istiyorsun?

– Dur, işte onu söylüyorum. Ben hiçkimseyi sömürmeden daha çok verim almak istiyorum. Onun için de işçilerimin müzik ihtiyacını tatmin etmeliyim. Müzik dinlerken insan farkında olmadan daha çok çalışır. Senden işte bunu istiyorum. Orkestra tutacaktım, pahalı geldi.

– Niçin plak çalmıyorsunuz? Hoparlörle heryana ses yayılır.

– Hoparlörden madeni ses çıkar. Madeni ses insanın sinirini bozar, işçi iyi çalışmaz. Tabii ses olmalı.

– Peki iyi...

– Yalnız bişey var. Alaturka olmaz. Sen alafranga bilir misin?

– Hem de en daniskasını...

– Çal bir Macar rapsodisi...

Burun zurnası, dil dümbeleğiyle bir rapsodi çaldım, bayıldı.

– Yalnız, zurnayla dümbelek yetişmez! dedi, ağzınla burnun işlerken elin, ayağın da boş durmamalı. Sana o zaman iki katı para veririm.

– Doğru, dedim, sağ elimi göbeğime vurup davul çalarım.

– Güzel... Ayağın boş mu duracak?

– Yooo... Ayakkabımın nalçalarını yere vurur, zil sesi çıkarırım.

– O da iyi... Başka?..

– Başka, başka?.. Başka?.. Hah, aklıma geldi, sol elim boşta kaldı, onu da kaba etime vurur, tempo tutarım.

– Başka?

– Biriki yerim daha var ama, vallahi bana çok gerekli.

– Mükemmel. Tek başına altı kişilik bir orkestranın işini göreceksin demektir. Böyle bir orkestra tutsaydım, enaz günde ikiyüz lira vermem gerekirdi. Oysa sen elli liraya fitsin, değil mi?

– Oynarım bile... Ben değil günde, haftada elli lira kazanamıyordum.

– Öyleyse anlaştık. Görüyorsun ki ben işçilerime herkesin verdiğinden iki üç katı fazla para veriyorum. Yalnız bu kadar değil, onların daha iyi çalışmaları için ne isterlerse yaparım. Söyle sen ne istiyorsun? Yeşil boya mı, kırmızı badana mı, elbise mi, içki mi?

İyi kalpli patronun yüzüne baktım:

– Hiç, ama hiçbişey istemiyorum, teşekkür ederim, dedim, eğer beni gayrete getirmek istiyorsanız, yalnız bitek şey yapın, yeter.

– Söyle, derhal yapayım. Nedir?

– Senin suratını görmeyeyim, bu bana yeter.

Patron sevindi:

– Ver elini, anlaştık... dedi, hadi başla zurnaya...

Zarif Hatıralar

Bizim Doğan, üç yılı geçti, iş güç yapmıyor, ama gül gibi geçiniyor. Eğer tek başına bekâr olsa, buna pek aldırmayacağım ama, başında dört can var. Üstelik çok da iyi yaşıyorlar.

Üç yıl önce benden bin lira borç almıştı, dört gün sonra getirdi, verdi. Çok iyi biliyorum, hiçbir işi gücü de yok, miras da yemedi. Geçen gün,

– Sorması ayıp ama Doğan, dedim, sen benim eski arkadaşımsın, çekinecek bişey yok. Kuzum, ne iş yapıyorsun da para kazanıyorsun?

Doğan güldü,

– İş miş yaptığım yok, dedi. Biliyorsun beşyüz lira aylıkla memurdum. Çekmediğim sıkıntı kalmadı. Çıktım memurluktan, şimdi çok şükür iyi kazanıyorum, hem de hiç çalışmadan. Üstelik para da biriktiriyorum.

Aklıma kötü şeyler geldi. Eski arkadaşım olduğu için,

– Aman Doğan, sakın... dedim.

– Yooo... dedi, kanunsuz iş yapmıyorum. Merak etme! Tastamam kanuna uygun.

– Nedir bu iş peki?

– Düşündüm taşındım. Memlekette hergün yeni yeni iş alanları açılıyor. Herkes havadan para kazanıyor. Ben niye kazanmayayım, dedim. Bir kazanç kapısı da ben buldum.

Büsbütün meraklandığımı görünce,

– Haydi eve gidelim de gör, dedi.

Doğan’ın evinde koca bir oda, masa lambaları, biblolar, süslü çerçeveler, vazolar, saksı altları, değerli albümler, deri cüzdanlar, abajurlar, bu çeşit daha bisürü eşyayla doluydu.

– Bunlar ne Doğan? Yoksa evde çoluğa çocuğa bunları yaptırıp satıyor musun?

Böyle dedim ama, bu güzel eşyalar çoluk çocuk işi değildi. Gazetedeki bir ilanı gösterdi,

– Oku şunu! dedi.

OKMEYDANI ŞUBEMİZ

Bugün emrinizdedir

Bankamızın Okmeydanı’nda bugün açılan şubesinde yüz lira hesap açtıranlara çok zarif ve nadide hatıralar verilecektir. Ayrıca falan filan...

ŞEY BANK

İlanı okuduktan sonra,

– Bu ne? dedim.

Saatine baktı,

– Haydi, dedi, atlayalım bir arabaya, Okmeydanı’na gidelim. Nasıl para kazandığımı o zaman daha iyi anlarsın.

Şey Bank’ın Okmeydanı’nda o gün açılan şubesine gittik. Banka davetlilerle doluydu. Her tarafta sepet sepet çiçekler vardı. Mükemmel de bir büfe, pastalar, limonatalar, sandviçler, şuruplar...

Doğan,

– Ye allahaşkına, çekinme! diyor.

Patlayasıya yedik, hâlâ Doğan ikram ediyor:

– Vallahi darılırım, şu kestane şekerlerinden de al! Çok nefis...

– Buraya kadar doydum Doğan.

– Üstüne vişne suyu iç, bastırır, istersen elma suyu...

– Patlayacağım yahu...

– Aman şu fondanlardan al, pek nefis şeyler...

– Babanın malı gibi ikram ediyorsun.

– Babamın malı olsa hiç ikram eder miyim? Bu daha bişey değil. Ben beş altı yoksul kızın, banka şubelerinin açılış törenlerinde nişanlarını yaptım.

– Atma...

– Vallahi... Kızları nişanladım. Davetlileri de yeni açılan banka şubelerine çağırdım. Burada yediler, içtiler, birara nişan yüzüklerini de taktım... Hazır heryanda çiçekler de var. Çiçeklerin arasında nişanlıların resimlerini de çektirdim. Oldu bitti. Kaç yoksulu sevindirdim. Böyle bir nişan töreni yapsan ikibin liraya çıkmaz.

Ben üç yıldır lokantalara gitmiyorum. Nasıl olsa enaz hergün biriki banka şubesi açılıyor. Öğle yemeklerini tıka basa bu açılış törenlerinde yiyorum. Hatta bazen çoluğu çocuğu getirip onlara da yedirtiyorum. Kuzu gibi doyuyoruz. Akşama bile yiyemiyoruz. Eşi dostu da davet ettiğim oluyor.

– Peki be Doğan, hiçbişey demiyorlar mı?

– Nasıl derlermiş? Ben bütün bankaların müşterisiyim.

– Şu senin yeni bulduğun kazanç yolunu öğret!

– Dur, acele etme. Kremşokola yer misin?

– Mersi.

Yenildi, içildi. Doğan beni salonun bir köşesine götürdü.

– Bak! dedi.

Burada da tıpkı Doğan’ın evinde gördüğüm eşyalardan vardı. Abajurlar, dolmakalemler, biblolar, eşarplar... Şubeye her yüz lira yatırana hatıra olmak üzere bu zarif hediye eşyalardan birini veriyorlardı. Doğan cüzdanından onyedibin lira çıkardı.

– Yarın başka bir şube açılıyor, dedi, onbini kalsın.

Yedibin lirasını bankaya yatırdı ve her yüz liraya bir hediyeden yetmiş hediye aldı.

– İşimiz bitti, haydi gidelim, dedi.

Aldığı hediyeleri bir taksiye zor doldurduk. Arabada,

– Ben bu kazancı yine anlamadım, dedim.

O eşyaların fiyatlarını hesaplamaya başladı:

– Şu vazo on lira...

– Vermezler, dedim, yirmiye bile zor alırsın.

– Alırken öyledir ama, satarken yarı fiyatına gider. Zaten ben ucuz pahalı demeden satıyorum. Şu iki eşarp onbeşerden otuz. Şu cüzdanlar, ikişerbuçuk desen yedibuçuk eder.

Hediyelerin hepsinin kendine göre fiyatlarını koydu, topladı,

– Buradan kazancım ikiyüzseksen lira. Sabahleyin de başka bir banka şubesinin açılışına gitmiştim. Oradan da yüzotuz lira kazandım. Demek günlük kazanç dörtyüzon lira. Bugün az oldu. Bazı günler, altı yediyüz lira kazanıyorum.

– Doğan, vallahi anlayamadım. Sen bu malları satıyorsun, iyi... Ama her açılan şubeye yatırmak için yedi sekizbin lirayı nerden buluyorsun?

– Yok canım, o kadar para gerekli değil... Topu topu yirmibin liram var. Bankaya paramı yatırıyorum. Üç gün sonra gidip paramı çekiyorum. Sattığım hediye malların parası bana kâr kalıyor. Sonra oradan çektiğim parayı, yeni açılan başka bir banka şubesine yatırıyorum.

– Kolay iş...

– Yooo... Kolay değil. Gün oluyor, üç dört banka şubesi birden açılıyor, hepsine yetişemiyorum.

– İyi ama Doğan, herkes senin gibi yaparsa bu bankalar batar kardeşim.

– Bişeycik olmaz. Hem ben paramın hepsini çekmiyorum ki. Ayıp olur diye biriki lirasını bırakıyorum. Mesela bu Şey Bank’ın Istanbul’da kırk şubesi var. Benim de her şubede bikaç liralık hesabım var. Bankalar işte o benim paraları işletip dünya kadar kazanıyorlar. İş, onu işletmesini bilmekte. Hadi ben bunları Kapalıçarşı’ya götürüp de satayım. Şu yükten kurtulayım.

Ben arabadan inerken, taksinin radyosu bir banka reklamı veriyordu: “Her yüz liralık hesap açtırana kıymetli, nadide ve zarif hediyeler. Karacaahmet şubemiz yarın açılıyor... Trınk Bank! Trınk Bank! Trınk Bank!”

Gemiyi İstila Eden Salyangozlar

- SOS! SOS! Nokta, hat, hat, hat, nokta nokta, nokta, hat. SOS! Tat, tââ... tat, tat, tââ... tat... SOS! Hat, hat, nokta, hat, nokta. SOS!

Telsiz Unkapanı şilebinden geliyordu. En yakın liman başkanlığının telsizcisi, Unkapanı şilebine morsla sormuştu:

– Ne var?

Gelen cevap kısaydı:

– Adalar Denizi, sıfır sıfır üç derece kuzey, sıfır sıfır bir derece üç saniye batıdayız. Gemiyi salyangozlar ele geçirdi. Tehlike büyük. SOS! SOS!

Unkapanı şilebinden son alınan haber, işte bu kadarcıktı. Liman başkanlığının telsizcisiyle, başka yerlerdeki, seferde olan gemilerin telsizcileri boşu boşuna manipleye bastılar. Unkapanı şilebinden başka hiçbir cevap alınmadı.

Haber, bikaç dakika içinde Adalar Denizi’ndeki bütün gemilere verildi. Telsizler durmadan çalışıyordu:

– Unkapanı şilebini salyangozlar ele geçirdi.

– Salyangoz mu?

– Evet salyangoz.

– Ne salyangozu?

– Ne bileyim ben ne salyangozu? Telsizcinin son sözü salyangoz olmuş. “Salyangozlar gemiyi zapt etti” demiş, sonra susmuş.

– Salyangozu anlamadım. Bu bizim bildiğimiz sümüklüböcek olmasın sakın?

– Sümüklüböcek mi? Sümüklüböcek gemiyi zapt eder mi yahu?

– Peki öyleyse nedir bu salyangoz? Yanlış anlamış olmasınlar?

– Zannetmem... Bir kişi değil ki, bütün telsizciler aynı imdat işaretini almışlar... Bizim telsizci onsekiz yıllık telsizci. “Unkapanı şilebi, salyangozların eline geçti” demiş.

– Demek, sana göre bu salyangozlar, sümüklüböcek olamaz.

– Sümüklüböcek gemiyi zapt edebilir mi kardeşim?

– Orasını bilmem. Şimdi biz tahlisiyeye ne diye bildirelim?

– Biz ne aldıksa, onu satarız. Salyangoz, salyangoz...

– Unkapanı şilebini salyangoz...

– Evet...

– Bunlar korsan filan olmasın?

– Bilmem ki...

– Salyangoz korsanları.

– Bak şu haritaya.

– Sardunya Adası var, Sakız var, Sisam Adası...

– Sardunya’yı salyangoz anlamasınlar?

– Bilmem... Belki de Sardunya korsanlarıdır.

Unkapanı şilebine Istanbul limanından beş ton salyangoz yüklenmişti. Salyangozlar sandıklar içinde ambara kondu. Bu salyangozlar Fransa’ya gidecekti. Daha başka yükler de alan gemi, yola çıktı... Geminin hareketinin ertesi gecesiydi. Kaptan yatağında uyuyordu. Yüzünde gezinen yumuşacık ve ıslak bişeylerle uyandı. Elini yüzüne attı. Yumuşak, cıvık bişey... Bişey değil, bikaç şey... Gece lambasını yaktı... Yaz sıcağında han odasında tahtakurusu istilasına uğramış gibi, bütün vücudunu, yatağı, salyangozlar sarmıştı. Kaptan bağırarak kamarasından fırladı. Ayağını attığı yerde çıtır çıtır salyangoz eziyordu. Kimisi kabuklarından çıkmış, kimisi sırtındaki kabuğunu taşıyan binlerce salyangoz...

Kaptanın sesini ilk duyan, dümenci ile nöbetçi tayfa olmuştu. Sese koştular. Daha doğrusu koşmak istediler ama, koşamadılar... Dümenci ilk adımını atar atmaz, bir salyangozun üstüne bastı. Basmasıyla da ayağı kayıp güvertenin üstüne kapaklanması bir oldu. Elinin altında da iri ceviz büyüklüğünde bişeyler kıpırdayıp duruyordu.

O sırada ikinci çarkçı güverteye fırladı. Bütün makine dairesini salyangozlar sarmıştı. Yerler, duvarlar, makineler, pistonlar, saatler...

Yalnız, makine dairesini böyle sanan çarkçı, güverteye çıkarken büsbütün şaşırdı. Merdivenler, trabzanlar, hatta geminin direkleri, halatları bile salyangozla örtülmüştü...

Gemicileri bir korku aldı. Tehlike gerçekten büyüktü. Çünkü hiçkimse bu küçük hayvancıklara elini süremiyordu. Hatta kaptanı bir öğürtü almış, doğru helanın musluğuna koşmuştu. Ama helayı, musluğu, pencereleri de salyangozlar istila etmişti. En son bağırarak güverteye çıkan ateşçi oldu. Kazan dairesinde salyangozlardan bir karış boş yer kalmamıştı.

Gemi su alsa, delinse, pervanesi kırılsa, korku bu denli büyük olmazdı.

Tayfalar çalı süpürgeleriyle salyangozları süpürüp denize atıyorlar, ama onlar biyandan ağır ağır, boşalan yerleri doldurmaya devam ediyorlardı. Sanki durmadan doğuruyor, biyerden kaynıyordu...

Salyangozlar gemicilerin üstüne yürümeye başladılar. Son çare, imdat istemek... Telsizci, büyük bir tiksinti içindeydi, ençok iğrenen oydu. Saatlerdir öğüren kaptan, emir verdi:

– Çabuk, imdat iste!

Telsizci, salyangozların kapladığı telsiz aletine yaklaştı. Elini sürmeye iğrendiği için, ayaklarıyla telsizi kaplayan salyangozları itti, telsizi çalıştırdı:

– SOS! SOS! Gemiyi salyangozlar ele geçirdi.

Salyangozlar ayaklarından yüzüne doğru yürümüşlerdi. Bağırarak dışarı fırladı. Telsizi görecek, manipleye basacak hali yoktu.

Unkapanı şilebi bu mücadele içinde Marsilya’ya kapağı attı. Gemiyi salyangozlardan temizleyemediler ama, batmadan kurtarabilmişlerdi.

Şilebi bir ilaçla, mesela zehirli bir dumanla temizlemekten başka çare yoktu. Kaptan, ikinci kaptan, çarkçıbaşı, makinist, daha bikaç gemici kendilerini karaya dar attılar. Hemen bir otele gittiler, soyundular. Elbiselerinin ceplerinden bile salyangozlar çıkıyordu. İlk iş otelde banyoya girdiler, yıkandılar. Elbiselerinin üstünde salyangozların gümüş parlağı izleri duruyordu. İki gün gemide yemek yiyemeyen gemiciler, hemen otelin lokantasına indiler. Kaptan garsona,

– Aman bize yemek... dedi.

– Ne emredersiniz?

– Ne olursa olsun. Biz yoldan geldik. En iyi yemeğiniz neyse getirin.

Tıka basa karınlarını doyurdular.

Çarkçı,

– Çorba çok nefis! dedi.

Makinist,

– Kızartma da enfes! dedi.

Kaptan,

– Ya bu haşlamaya ne buyurulur! dedi.

İyice karınlarını doyurdular.

Bir gemici,

– Dana eti bu, dedi.

– Sanmam.

– Dana eti kardeşim. Buzdolabında dinlendiriyorlar, sonra şaraba yatırıyorlar. İşte böyle yumuşuyor.

– Kuzu eti...

– Bana kalsa balık!

– Garson, baksanıza garson!

– Efendim?

– Bu kızartma ne eti?

– Beğendiniz mi mösyö? Geçen hafta Türkiye’den bir gemi salyangoz gelmişti.

– Neee?

– Şu haşlama?

Garson, müşterilerini memnun ettiği için gülümseyerek:

– Evet, dedi. O da salyangoz.

– Neee? Çorba?

– Bizim patron, lokantanın yemeklerine çok önem verir efendim. Paradan kaçmaz. O da salyangoz çorbası.

– Salata?

– Evet mösyö... Salyangoz salatası!

Şermendi Ne Zaman Doğdu?

- Çok büyük bir bilgindir.

– Buluşları var mı?

– Bu da soru mu? Sizin bunu sormanızı çok görürüm. Halk neyse ama aydınlar da bilime karşı ilgisiz davranıyorlar.

– Söylesenize canım, ne yapmış bu ünlü bilgin?

– Edebiyat tarihlerimizin bugüne kadar hep yanlış yazdıkları bir tarihi düzeltti.

– Şimdiye kadar yanlış yazılan tarih neydi?

– Ondördüncü yüzyılda yaşamış Şair Şermendi var ya...

– Bilmiyorum.

– Koca bir divanı vardır. Elyazması tezkirelerin çoğunda adı geçer.

– Evet?

– İşte o şair Şermendi’nin bütün edebiyat tarihleri 4 Mayıs’ta doğduğunu yazarlar. Üstat, Şermendi’nin 4 Mayıs’ta doğmadığını ispat etti.

– Nasıl ispat etti?

– Altıyüz sayfalık bir kitap yazmakla...

– O kitapta ispat ediyor mu?

– Hayır. Böyle önemli bir mesele bir ciltle insana ispat edilebilir mi? Birinci cilt ancak meseleye giriş...

– Yani?

– Yani, birinci ciltte üstat, Şermendi’nin 4 Mayıs’ta doğmadığını söylüyor.

– Sonra?

– Sonra, artık ikinci ciltte mi olur, yoksa üçüncü, dördüncü ciltte mi, orada da 4 Mayıs tarihinin yanlışlığını ispat edecek. Beşinci, altıncı ciltlerde de Şermendi’nin doğduğu tarihi bildirecek.

– Hepsi kaç cilt olacak?

– Daha belli değil. Şimdiye kadar ancak bir cildini yazabilmiş. Bunun için de onbeş yıl çalıştı.

– Ne diyorsunuz? Onbeş yıl mı?

– Elbette... Anlaşılan siz bilimin ne demek olduğunu hiç bilmiyorsunuz.

– Öbür ciltleri ne zaman yazılacak?

– İnşallah, Allah ömür verir de yaşarsa, onbeş, yirmi yıl sonra ikinci cildini bitirir. Çünkü üstat şimdi altmışdört yaşında...

– Ya, Allah gecinden versin...

– O zaman, onun kaldığı yerden başka bilginler çalışmaya başlarlar.

– Bişey sorabilir miyim? Çok merak ettim: Şu Şermendi dediğiniz şair 4 Mayıs’ta doğmamış da, ya ne zaman doğmuş?

– İşte edebiyat tarihini aydınlatan esas nokta da bu. Şermendi 4 Mayıs’ta değil, 3 Mayıs’ı 4 Mayıs’a bağlayan gece doğmuş. Saat yirmidörtten önce doğduğu için, 3 Mayıs’ta doğmuş olması gerekirken, bütün edebiyat tarihçileri bu noktada yanılmışlar, 4 Mayıs diye yazmışlar.

– Hepsi hepsi bu kadarcık mı?

– Az şey mi bu? Bir eski şairin doğduğu tarihi ortaya koymak az şey midir?

– Bunu, biriki satırla yazamaz mıydı? Bunun için mi altıyüz sayfa yazdı?

– Eğer biriki satırla bunu açıklasaydı, o zaman senden, benden ne farkı kalırdı? Bilgin demek, herkesin bildiği şeyleri, hiçkimsenin bilemeyeceği biçimde yazabilen, beş kelimeyi beşyüz sayfa uzatabilen adam demektir. Bir bilginle, bir bilgisizin ayrımı işte budur.

– Öyleyse şair Şermendi’nin 4 Mayıs’ta değil, 3 Mayıs’ta doğduğunu siz nasıl anladınız? Kitabı okuyup da mı anladınız?

– Saçma bir soru. Hiçkimse bir bilginin yazdığı eseri okuyarak, onun ne demek istediğini anlayamaz. Bilim o kadar derindir ki...

– Ben de onu soruyorum. Öyleyse siz nasıl öğrendiniz?

– Şüphesiz kitaptan değil. Bana kendisi söyledi. Zaten bu kitaplar okunsun diye yazılmaz ki...

– Peki, ne diye bu kitapları basarlar?

– Anlaşılan, bilim için en ufak bir düşünceniz yok. Bir eser ne kadar çok satılır, anlaşılır, okunursa, o kadar değerinden kaybeder. Onun için bilginler, kitaplarının okunup anlaşılmasını değil, raflarda dura dura tozlanmasını daha çok isterler. Az okunan, hatta hiç okunmayan, zor anlaşılan, hatta hiç anlaşılmayan kitap, yazarının değerini artırır.

– Şaştım doğrusu.

– Bunda şaşılacak ne var? Siz hiçkimsenin anlamayacağı laf etmeyi kolay mı sanıyorsunuz? Bakın şurda saatlerdir konuşuyoruz, birbirimizi anlıyoruz. Göreyim sizi, yalnız beş dakikacık kimsenin anlayamayacağı laf edin bakayım. Kolay mı?

– Zor.

– Zor değil, olanaksız. Beş dakikacık konuşmak değil, bir de beşyüz sayfa yazmayı düşünün. Hem de öyle saçma sapan değil. Bazı deliler de saatlerce, hatta günlerce birbirini tutmayan, saçma sapan laf ederler ama, hiçbir zaman bilgin olamazlar. Bilginlerle delilerin farkı şudur: Bir bilgin hiçkimsenin anlayamayacağı beşyüz sayfalık bir eser yazınca, içinde noktasına, virgülüne kadar bitek gramer, sentaks yanlışı, bozuk bitek cümle, küçük bir mantıksızlık, çelişme bulamazsın. Delilerinse böyle düzgün, dilbilim kurallarına uygun olarak saçmalamaları olanaksızdır.

– Bişey daha öğrenmek istiyorum. Üstat, şair Şermendi’nin 4 Mayıs’ta değil de 3 Mayıs’ı 4 Mayıs’a bağlayan gece doğduğunu nasıl ispat ediyor?

– İspat ettiği filan yok... Mesele şu: Şermendi, divanındaki şiirlerinden birinde şöyle diyormuş: “Ben, dün ile yarın selamlaşırken dünyaya geldim.” Çok açık değil mi? Dünle yarın ne zaman selamlaşır? Saat 24’te değil mi? “selamlaşırken” dediğine göre, daha selamlaşmamışlar, selama hazırlanıyorlar, demektir. Yani, saat 24 olmamış, belki beş dakika, belki iki dakika var. Böyle olunca demek ki Şermendi 4 Mayıs’ta değil, 3 Mayıs’ta doğmuş oluyor.

– İyi ama azizim, bütün bunların neye yaradığını anlayamıyorum.

– Bir işe yaramıyor mu sanıyorsun? Bir bilgin çıkıp Şermendi’nin 3 Mayıs’ta saat 11.30’da doğduğunu ispat için üç cilt eser yazacak. Öbürü 11.30’da değil, 11.35’te doğduğunu ispat için beş cilt yazacak. Derken böyle böyle Şair Şermendi’nin doğduğu yer, saat tastamam ortaya çıkacak.

– Affedersin, yine anlayamadım. Şermendi 3 Mayıs’ta değil de, 4 Mayıs’ta doğsa, 11.30’da değil de, 11.35’te doğsa ne olur, bundan ne çıkar?

– Azizim, bütün bunlar olmasa edebiyat tarihi olur muydu sanıyorsun? Bir bilgin 3 Mayıs diyecek, öbürü hayır 4 Mayıs diyecek, tartışma başlayacak. Hangisi daha çok, daha anlaşılmaz, daha içinden çıkılmaz şeyler yazarsa, o daha bilgin olduğunu ispat edecek.

– Anlamıyorum, bunun yararı nedir?

– Yahu, bitakım insanlar bu işlerle uğraşarak profesör, ordinaryüs profesör olurlar, ün kazanırlar. Hem rahat yaşarlar, saygı görürler, hem de isimleri yarına kalır. Bilginler olmasaydı, örneğin Şermendi’nin hangi gün, hangi saatte doğduğunu bilemeyecektik. Daha bunun gibi biçok gerçekleri öğrenemeyecektik. Bilgisizlik içinde, kapkaranlık bir dünyada yaşayacaktık.

İnsanlık böyle ilerliyor. Bir bilgin, hiç yoktan ortaya bişey atıyor, öbürü, hayır öyle değil, böyle diyor. Bir tartışma başlıyor. Başka biri çıkıyor, ne öyle, ne böyle diyor. İşte böyle böyle dünyamız adım adım ilerliyor.

– Çok doğru... İnsan düşünüyor da, eğer bilginler olmasa hiçbir gerçek ortaya çıkmayacakmış gibi geliyor. Aman Tanrım! Gerçeklerin aydınlanmadığı kapkaranlık bir dünyada nasıl yaşardık? Onlar olmasa hiçbişey bilemeyecektik. Hatta şair Şermendi’nin ne zaman doğduğunu bile bilemeyecektik; onu 4 Mayıs’ta doğmuş sanacaktık. Böyle bir dünyada yaşanamazdı. Bilginler olmasa ne yapardık bilmem ki...

Büyük İkramiye

Radyoda spiker şöyle diyordu:

“O kadar para cebinize sığmaz, çantaya bavula sığmaz. Arabayla taşınmaz. En iyisi bin tane bin liralık yapınız. Yılbaşı çekilişinde birmilyon lira kazanabilirsiniz.”

Tut ki çıktı. Evet çıktı bana, amorti değil, teselli mükâfatı değil, elli lira, yüz lira değil, tastamam birmilyon lira. İster inanın, ister inanmayın, şimdi siz bir milyonerin yazısını okuyorsunuz. Önce şunu söyleyeyim, bu benim son yazım. İlk yapacağım iş, bundan sonra yazı yazmamak. Birmilyon lirası olan biri olarak, bundan sonra hiç on liraya, yirmi liraya yazı yazar mıyım? Bin lira verseler yine yazmam. Geçti efendim, geçti... Yazmam!.. Bir milyonerin daha hâlâ yazı yazarak para kazanmaya çalışması kadar gülünç bişey olmaz. Ben piyangodan kazandığım bu birmilyon lirayı yazı yazarak kazanabilmek için, aldığım paranın on parasını harcamadan, yani yemeden içmeden 66 bin 667 yazı yazmalıyım. Taş çatlasa insan günde bir, haydi iki yazıdan çok yazamaz. Yani durmamacasına 150 yıl yazmam, hem de yazıdan aldığım parayı hiç harcamadan biriktirmem gerekirdi. Siz söyleyin, bundan sonra yazı yazılır mı?

İlk zorluk, tıpkı spikerin söylediği gibi parayı taşımaktan çıktı. Birmilyon bu... Nereye sığar, nerede taşınır? Bu iş öyle birin önüne altı tane sıfırı sıralamak kadar kolay değil.

Eğer benim gibi bütün ömrünüzde bikaç bin lirayı birarada görmemişseniz, o zaman birmilyonun hayali bile zordur. Hiç boşuna uğraşmayın, birmilyonu düşünemezsiniz. Cebe sığmaz, çantaya, bavula girmez. Bir araba yükü para... Bereket spiker söylemişti de oradan aklımda kalmış.

– Bin tane bin lira isterim! dedim.

Bin tane binliği biraraya getirmek kolay mı? Ara tara, koca bankada bin tane binliği zor biraraya getirdiler. Bin tane binlik deyip geçmeyin. Bin yapraklı bir kitap, yada defter düşünün.

Daha bankadan çıkar çıkmaz beni bir korku aldı. Ya birisi üstüme saldırır da paraları kapar giderse... Dünyanın bin türlü hali var. Neler duyup, neler görüyoruz... İki elim sıkı sıkı göğsümün üstünde, paraları kalbime bastırıyorum. Yoldaki insanlara bakıyorum. Hepsinin de gözleri parlıyor, kötü kötü bakıyorlar. Bakışlarında uğur yok. Üstüme ha saldırdılar, ha saldıracaklar.

– İmdaaaaat!.. diye bağıracağım ama, kimden imdat istersin?

Bu kez imdat için gelenlerin beni soymayacakları nerden belli? İnsan bu, çiğ süt emmiş, yapmayacağı kötülük yoktur. Ben bu insanları bilirim. Nerden mi? Kendim de insanım da ondan. Hey Tanrım! Ne yapsam? Kalabalıkta paramı çarpacaklar diye korkuyorum; tenhada üstüme saldıracaklar diye korkuyorum. Ah bu insanlar, hepsi, hepsi de namussuz...

Orta yerde kalakaldım. Bikez sağlıkla eve kapağı atabilsem. Tam o sırada Rıza ile hapahap karşılaşmayayım mı? Tuh Allah kahretsin... Görmezlikten geldim. Hatta o arkamdan,

– Hasaaaan... Hasaan! diye bağırırken, ben çoktan karşı kaldırıma geçtim ama, para etmedi.

Vicdansız arkamdan yetişip koluma yapıştı.

– Yahu, sağır mı oldun, arkandan bağırıp duruyorum da hiç duymuyorsun.

– Nezleden kulaklarım ağır işitiyor biraz.

– Ne o, gülüp duruyorsun, sevinecek bişey mi oldu.

Bak sen şu alçağa... Yoksa birmilyonun kokusunu mu aldı? Böyledir bu insanoğlu. Tazı, tavşan kokusu alır gibi para kokusunu alır. Demek ben birmilyonu cebime yerleştirince farkında olmadan sırıtmaya başlamışım. Anlaşılan hiç gülmeye gelmiyor. Hemen suratımı astım.

– Yooo, dedim, bugün o kadar üzüldüm ki, ne halt ettiğimi bilmiyorum.

– Ne oldu? Geçmiş olsun. Bak şimdi suratın hemen değişti. Rengin bile soldu.

Birdenbire usturuplu bir yalan da kıvırdım.

– Hiç sorma, dedim, bugün elli lira düşürdüm.

Rıza,

– Vah vah vah, dedi, üzüldüğün kadar varmış. Ne yapalım, Allah can sağlığı versin.

Rıza’nın üzüntüsü gerçekten büyüktü. Çünkü bizim için elli lira çok önemli ve zor kazanılan bir paraydı.

Üzülme, sağlık olsun, diye beni avutmaya çalıştı. Yakamı zor kurtardım. Ondan ayrıldım, yüz adım gittim gitmedim. Sadi ile karşılaşmayayım mı? Üst üste bu kadar terslik, olur şey değil. Cebimde metelik olmadığı zaman fellik fellik arkadaş ararım da hiçbirini bulamam. Şimdi sanki yol kesiyor namussuzlar. İlk lafı da,

– Ne o Hasan, sende bişey var, demek olmadı mı!

Büsbütün pirelendim. Acaba cebimdeki binlikleri mi çaktı?

– Yooo, diye bağırdım, vallahi billahi, hiçbişey yok.

Elimi, kalbimin üstündeki paralara bastırdım.

– Yoksa kalbinden mi rahatsızsın? Suratın asık, rengin soluk...

– Evet, diye kekeledim.

– Yüzün de sapsarı. Bişeye canın mı sıkıldı?

– Sıkılmaz mı Sadi’ciğim, geçim derdi.

– Aldırmaa. Hepimizin başında.

– Aldırma olur mu birader?

– Ne yapalım?

Hemen yolumu çevirdim.

– Bana müsaade, dedim, şurada birisine uğrayacağım.

Köşeyi sapar sapmaz Asaf’la burun buruna gelmez miyim?

O da suratımın asıklığının, soluk rengimin nedenini sordu. Ona da bişeyler söyledim.

– Bu akşam çoluk çocuk size geliyoruz, dedi.

İşte o zaman aylardanberi Asaf’ı bize çağırdığımı hatırladım. Düpedüz halt etmiştim.

– Bu akşam evde yokuz, dedim.

– Eh öyleyse yarın geliriz.

– Yarın da birisine sözlüyüz.

– Öyleyse öbürsü gün.

– Öbürsü gün mü? Dur bakayım, haaa, öbürsü gün birisine davetliyiz.

– Çarşambaya geliriz öyleyse...

– Çarşambaya kadar evden taşınıyoruz.

– Nereye?

– Daha belli değil. Ben sana ne zaman geleceğini sonra söylerim. Hadi allahaısmarladık.

Arkama bakmadan koştum. Bir tanıdıkla karşılaşmamak için hem sağa sola bakmıyor, hem de tenha yoldan koşuyordum.

Karıma, büyük ikramiyenin çıktığını, parayı almaya gittiğimi söylediğim birden aklıma gelince, azkalsın çıldıracaktım. Hiç böyle şey kadına söylenir mi? Karı kısmına güven olur mu? İster misin birmilyona konmak için beni zehirlesin, ondan sonra da paracıkların üzerine oturup bir genç herifle evlensin. Her ne kadar onsekiz yıldır bir yastığa baş koyuyorsak da, yine de bu kadın kısmına güvenilmez. Öyle bir zamanda yaşıyoruz ki, sağ gözden sol göze güven yok.

Evde, çoluk çocuk beni sevinçle karşılarken azkalsın merdivenden yuvarlanıyorlardı. O asık suratımla,

– Nedir bu haliniz? Siz deli misiniz? diye bağırdım.

Boynuma sarılan kızım, üstüme atlayan oğlum donup kaldılar. Karım,

– Paraları almadın mı? diye sordu.

– Para mı? Ne parası?..

– Canım piyangodan büyük ikramiye çıktı ya... Birmilyon lira.

– Nerde bizde o şans? Numara yanlışmış. Bir numara yüzünden kaybettik. Sekizi dokuz görmüşüz.

Sanki birmilyon lira ellerine geçmiş de kaybetmişler gibi üzüldüler... Benim suratımdan düşen bin parça! Karım,

– Ne üzülüyorsun canım, dedi, sağlık olsun. Hadi bir kahve yapayım da iç...

Karım beni ille zehirlemeyi koymuş kafasına. Yılan gibi bakışı var.

Gülüyor ama içindeki zehiri anlıyorum. Kahveyi içmedim tabii. O görmeden saksıya döktüm.

Kız da anasına çekmiş. Sırıtıyor.

– Babacığım, babacığım! diyor ama, ben onun ruhunu okuyorum.

Hele oğlanın, içinden, “Ulan moruk, yaptığın numarayı yutmadık. Gebersen de mangırlara konsak!” diye geçirdiğini anlıyorum.

– Salih Bey geldi, dediler.

Salih’e ikiyüz lira borcum var. Onun durumu da iyi değil ama, arkadaş canlısı olduğundan, sıkışık bigünümde bana ikiyüz lira vermişti. Acaba ikramiye çıktığını duydu mu? Eğer duyduysa, “Ben sana nasıl iyilik yaptıysam sen de bana...” diye tutturur.

Doğrusu bu Salih’e içimden hiç olmazsa ikibin lira vermek geliyor. İkibin lira vermekle kılım bile kıpırdamaz. Daha geride 998 tane bin liram kalır. Ama veremem. Duyulur. Herkes para istemeye gelir. Bana her iyilik yapana, ben de ikişer bin lira versem yirmi milyonum olsa yine yetmez. Ne yapsam bilmem ki?.. En iyisi, dur ben biliyorum yapacağımı.

Salih,

– Ne oldu, neyin var? diye sordu, sen şen şakacı bir adamdın. Sana böyle surat asmak hiç yakışmıyor.

Bu işin neşesi mi kaldı? Biraz güleyim, sırıtayım da hemen para isteyin, yağma yok.

– Aman Salih kardeşim, dedim. Sana borcumu ödeyemedim. Şimdi de çok acele yirmi liraya ihtiyacım var.

Hemen çıkarıp yirmi lirayı verdi. En iyi yolu bulmuştum. Önüme gelenden para istersem, benim paralı olduğumu anlamazlardı.

– Sıkılma, Allah büyük, dedi, gitti Salih.

Arkadan Murat geldi. Ondan da yirmi lira borç aldım.

– Nedir bu halin, dedi, suratından düşen bin parça oluyor...

– Hastayım, dedim.

– Hemen ilaç al da yat, dedi.

Onun arkasından bir misafir daha gelince işin rengi değişti. Bunlar herhalde bana büyük ikramiyenin çıktığını biliyorlar, numara yapıyorlardı. Borç isteyip dostluklarını denediğimi sanıyorlardı.

Başka zaman olsa kapımı açmaz namussuzlar.

– Bundan sonra bana kim gelirse evde yok deyin! diye de tembih ettim.

O gece paranın korkusundan karımla yatmadım. Karımla yatağımız ilk o gece ayrıldı. Hastalık bahanesiyle başka odaya geçtim. Herkes gözüme düşman görünüyordu. Beni öldürüp paracıklarımı alacaklar. Pencereyi sıkı sıkı kapadığım, kapının arkasına masayı, sandalyeleri dayadığım halde gözümü uyku tutmadı. İki elim paraların üstündeydi. Gözüm dalar gibi olunca karım, çocuklarım, akrabalar, arkadaşlarım üstüme saldırıyorlardı. Bağıra bağıra kendi sesimden uyanıyordum.

Sabahı zor ettim. Parayı bankaya yatırsam, diyordum, ya banka batarsa... Haydi batmadı, ya paranın değeri düşerse... Hayatımda ilk kez gazetedeki borsa havadislerini, altın fiyatlarını okudum. Banka, yatıracağım paramı ne yapacak? İşletip para kazanacak! Enayi miyim? Kendim işletir, kendim kazanırım. Ya işleteyim derken büsbütün elimden çıkarsa... Kazıklarlarsa beni? Acaba mala mı, yapıya mı yatırsam, apartman mı alsam? Bu birmilyonu korumanın en iyi yolu, çalışıp, iş yapıp ikimilyon yapmaktır. Sonra o ikimilyonu korumak için, dörtmilyon kazanmalıyım.

Sokağa çıkınca, herkes param olduğunu anlamasın diye ya simit yiyorum, ya bir pizacıya giriyorum. Suratım asık. Kimseyle konuşmuyorum. Kimi görsem, ağlamaklı bir sesle bikaç lira borç istiyorum. Gözümü uyku tutmuyor. Dahası var, birmilyonu iki, ikiyi dört, dördü sekizmilyon yapmak için ne iş yapmalıyım?

Alışveriş mi, çiftçilik mi, yoksa bina işi mi yapayım, faizle para mı vereyim? Bir ticaret işine girerim, bir bakarsın, hükümet kararname değiştirir, zarar ederim. Fabrika kurarım, hükümet dışarıdan mal getirtir top atarım. Yapacağım işe göre partilerden birini tutmalıyım. Benim işime hangisi ket vurmayacaksa o partiye girerim. O partinin iktidara geçmesi için bikaç bin liraya da kıyarım. Hem de adım yurtsevere çıkar. Yalnız yurtseverim derken, paraları elden çıkarmak da var.

İyi düşünüp taşınmalı...

Evde barut gibiyim...

– Soba günde bikez yakılacak, o da yalnız kar yağdığı günler... Ben parayı sokakta bulmuyorum! diye bar bar bağırıyorum.

Şu birmilyon lira ne dertler açtı başıma.

Ben bütün bunları, piyango gişesinin önünde bir aşağı bir yukarı gidip gelerek düşünüyordum. Elimde de tam bilet parası elli lira vardı. Belki bir saat düşündüm ve gezindim. Sonra elli liramı cebime koydum, evimin yolunu tuttum.

Oooh, iyi ki milyoner değilim. Bu milyonerlik öyle bir belaymış ki, yarım saatine bile dayanamadım, daha hayalini kurarken bile insanlıktan çıktım. Gerçekten milyoner olanların Tanrı yardımcıları olsun. Artık ençok kızdıklarıma bile,

– Bişiycikler demem, inşallah milyoner olursun! diye ilenmekten korkuyorum.

Sakın Alma!

Muhabere dersinde, sahra telefonlarıyla nasıl konuşulacağı pekçok anlatıldı. Bu, zor bişey değildir. Şu sırayı kollarsan telefonda konuşmak kolaydır. Önce alıcıyı sol elinle kaldırıp kulağına yaklaştıracaksın. Manyeto kolunu bikaç kez çevireceksin. Sonra, “Alo!..” diyeceksin. Telefonun öbür başından ses gelirse kim olduğunu söyleyeceksin. Diyelim sen Onbaşı Ahmet’sin,

– Ben Onbaşı Ahmet! diyeceksin.

Karşındaki de,

– Ben falankeşim! diye karşılık verecek.

Ondan kelli karşı karşıya konuşacaksın. Baktın, karşındaki söylediğin sözü anlamıyor, o zaman anlaşılmayan kelimenin her harfini, ayrı ayrı söyleyeceksin. Bunun da kolayı var. Her harfi karşındakine duyurmak için o harfle başlayan kolay anlaşılır bir kelime söyleyeceksin.

Telefonda “Araba” dedin de karşındaki iki saat, “Haa? Haa?” diye sordu. O zaman, “Araba”yı ona şöyle anlatırsın:

– Eline kalem al da yaz! Ali’nin “a”sı, Recep’in “re”si. Yine Ali’nin “a”sı, Bekir’in “be”si. Yine Ali’nin ‘a”sı...

Bu harfler yan yana geldi mi, al sana “araba”. Artık bunun araba olduğunu, arabanın atı bile anlar.

Ben de size Onbaşı Ahmet’i anlatıyorum. Ahmet, ne öğrendiyse askerlikte öğrendi, ama tam öğrendi; okumasını, yazmasını, telefon etmesini, herşeyi... Önce onbaşı oldu, sonra çavuş oldu. Çavuşluktan ileri gidilmediği için de terhis oldu. Bir zaman köyünde Ahmet Çavuş diye çağrıldı. Sonra köyü bıraktı kasabaya, kasabayı bıraktı şehre, şehri bıraktı Istanbul’a geldi. Yavaş yavaş da lakabı değişti. Ahmet’ken Onbaşı Ahmet, Onbaşı Ahmet’ken Ahmet Çavuş, sonra Ahmet Efendi oldu. Ahmet Efendi’liği de Bey’liği de bıraktı, Ahmet Beyefendi oldu. Istanbul’da iki yıl kalıp, bir de Avrupa gezisi yaptıktan sonra Sayın Ahmet Bey oldu. İşi iyiydi. Apartmanı vardı, otomobili vardı, karısı vardı, metresi vardı.

Ahmet, ne öğrenmişse herşeyi askerlikte öğrendiğini hiçbir zaman unutmadı. Buyüzden de askerlikte her ne öğrenmişse onları olduğu gibi, hiç bozmadan bütün hayatında uyguladı. Yazıhanesinde, işinde, evinde, heryerde askerlikteki bilgisini güdüyordu. Sayın Bay Ahmet’in evinde sabahın en erken saatinde kalkılırdı. Onun kalın, sert komutu, kalk borusu yerine geçerdi. Haftada bir, tüfek muayenesi yerine evindeki buzdolabı, elektrik süpürgesi, düdüklü tencere gibi uygarlık araçlarını muayene ederdi. Ayda bir de mutfağı, kömürlüğü teftişten geçirirdi. Evinin içinde bile geçit töreninde gider gibi sert adımlarla yürürdü. Her sözü sert bir komuttu. Hizmetçiye, “Marş maaarş!” der gibi,

– Su ver! derdi.

Karısına, biyere gitmek için,

– Hazırlan! dese, bu söz dudaklarından,

– Hazıroool! der gibi çıkardı.

Geceleyin yatağa girmek var ya, bu bile Sayın Bay Ahmet’in evinde,

– Mevzi aaal!..

Yahut,

– Tam siper!.. komutu verilmişçesine yerine getirilirdi.

İnsan onun sofrasında, elinde çatal bıçak yemek yerken, birdenbire coşup da,

– Süngü taaak!.. diye bağıracağından korkardı.

Bigün Sayın Bay Ahmet, karısı, kızı, bir gezintiye çıkmışlardı. Genç kız, ikidebir annesinin biriki adım gerisinde kalıyordu. Sayın Bay Ahmet, arkalarından tüysüz bir dans oğlanının geldiğini, kızın buyüzden ikidebir tökezleyip geri kaldığını hemen anladı. Kızına şöyle bağırdı:

– Anana bak, hizaya geel!

Onun için yorulunca dinlenmek “mola”, banyoda yıkanmak “tımar”dı.

Bütün bu asker ocağı güdümünün en önemlisi iki şeydi: Biri, emir tekrarı, biri de telefon konuşması. Sayın Bay Ahmet evinde her ne söylese, karşısındaki bunu tekrarlamak zorundaydı. Hizmetçiye,

– Kahve yap! dese, hizmetçi rap diye fırlar, aldığı buyruğu,

– Kahve yapacağım! diye tekrarlardı.

Herşey işte buna göre. Ama buyüzden de Sayın Bay Ahmet’in evinde hiçbir yanlışlık olmazdı, ancak, kendisi yanlış emir verirse, o başka...

Telefona gelince, onu da tıpkı eskiden öğrendiği gibi kullanırdı. Yalnız bir ayrımı, sahra telefonlarının manyetosu yerine şehir telefonlarının numara tablası vardı.

Sayın Bay Ahmet bir işi için Ankara’ya gitmişti. Ankara’daki işini yaptı. Hastaneler Satınalma Komisyonuna bin sandık marmelat satacaktı. Her sandıkta ikişer kiloluk elli kutu vardı. Şöyle böyle bu işin kazancı altmış yetmişbin lira tutuyordu. Hastanelere marmelat satmak isteyen kendisinden başka daha dört firma vardı. O firmaların sahipleri de Ankara’ya gelmişlerdi. Bunlardan biri Ahmet Beye,

– Onbin lira vereyim de sen aradan çekil! diye rica etti.

İkinci firma onikibin lira verdi. Aradan çıkması için öteki firmanın sahibi havadan onbeşbin verdi. Sayın Bay Ahmet onlara,

– Bilader, ben gatagulli yapmam, namısım elvermez! diye karşılık verdi.

– Aman Ahmet Bey, katakulli bunun neresinde? Parayı peşin peşin vereceğiz.

– Peşin vireceğinize ses itmiyom, velakin gatagulli yapamam.

– İyi ama Ahmet Bey, geçen sefer kuru sebze işinde, sana onbeşbini verdik, çekilmiştin.

– Gardaşım guru zebze işi başhaa, yaş marmelat işi başha...

– Neden?

– Nideni bu işte. Geçen seferi benim malım fostu. Bu sefer en ekistirasından. Nasıl olsa benim malımı beğenecekler. Malımı satıp temiz para yetmişbini cibe indirmek varıkene, gatagulli idip gazık yimenin münasebeti ne? Seksen bin virin mi, çekileyim? Virmenğ... Gördün mü bi yol? İnsan gatagulli yapıncak, nâmısını pislettiğine göre değmeli. O sebepten olmaz.

Sayın Bay Ahmet, Satınalma’nın kendi marmelatını beğenip alacağına yüzde yüz güveniyordu. Yalnız işin bitek zorluğu vardı. Mallardan numune ertesi gün erkenden Istanbul’daki Satınalma’ya götürülmeliydi. Sayın Ahmet Bey canı tatlı olduğu için uçağa binemezdi. Tirene binse yetişemezdi. Telgraf geç giderdi.

– En eyisi tilefon...

Şehirlerarası telefon santralının numarasını çevirdi.

Santraldaki kıza, Istanbul’daki yazıhanesinin telefon numarasını verdikten sonra,

– Möhderem bağyaan, dedi, acep gaç dagiga sonra gonuşabilirik?

– İki üç saat sürer.

– İki üç sahat mı? Amanıng, essah mı? Bah bi yol bağyaan, beni diğne, hayat memat işi gardaşım. Gözünün elifini yiyyim, ecele vir, yıldırım vir, hayat vir. Her gaç paraysa virek canım...

Onbeş dakika sonra yazıhanesindeki kâtibiyle telefonda karşı karşıyaydı.

Alıcıyı kulağına götürür götürmez birden yine eski Ahmet Çavuş olmuştu. Tıpkı tıpkısına askerken muhabere dersinde öğrendiği gibi telefon ediyordu:

– Ben Ehmet.

– Hangi Ahmet?

Ahmet Bey kızdı: Şu dangalak kâtibe telefonda nasıl konuşulacağını kaç kere öğretmişti.

– Ben Ahmet! der demez, o da,

– Ben şuyum! diyecekti.

O kızgınlıkla,

– Gaç Ehmet var lan? Helbet patıronun Ehmet... Hemi de sen ne demiye tilefonda gendini pirezenta etmiyon?

Kâtip, patronunu sesinden tanımıştı. Topuklarını rap diye vurup esas vaziyetini aldıktan sonra,

– Buyurun efendim! dedi.

– Gözünü, gulağını dört aç, beni iyi diğne!..

Öyle bozuk, şimşekli, elektrikli bir havaydı ki, artık havadan mı, hatların eskiliğinden mi, yoksa konuşmanın çokluğundan, telefonların bozukluğundan mı, sesler sinek vızıltısı gibi geliyor, bişey anlaşılmıyordu.

– Bi sandık marmelat Satınalma’ya nömone gitçek. Ağnadın ğı?

– Efendim?

– Yarın bi sandık marmelat Satınalma’ya nömone gitçek...

– Yarın mı?

– Hee, yarın. Zabahnan, irkenden...

– N’ooolacak?

– Elinin körü olacak.

– Köroğlu mu olacak?

– Yoh, Köroğlu değel, Battal Gazi olacak...

– Kimin ağzı?

– Beri bah kââtip, ağzından burnundan başlatma beni. Gulağının delüğünü aç, diğne... Bi sandık...

Bu sırada santral bayan araya girdi:

– Üç dakika bitti efendim. Devam ediyor mu?

– İdiyo... Helbet devam idiyo...

– Beyefendi!..

– Kââtiip...

– Beyefendi!..

– Len kâtip sesimi duymuyon mu? Ne deyi ünneyip duruyon?

– Beyefendiii!..

– Kââtip... Beni diğne oğlum, beni diğne gardaşım, beni diğne gözüm. Bi sandık...

– Ne sandınız?

– Bi sandık...

– Siz sandınız mı? Siz ne sandınız?

– Seni adam sandım.

– Madam mı?

– Madamı bırak!

– Nereye bırakayım?

– Tövbeee... Oğlum, bırak onu... Bi sandık...

– Siz sandınız.

– Şincik yöreğime inecek.

– Böreğinize mi?

– Yöreğime lan...

– Böbreğinize mi? Kim inecek?

– Çüüş, dangalak! Lan benim böbreğim niyet guyusu mu? Bizim marmelatlar var ya...

Santral bayan araya girdi:

– Efendim, mükâlemeniz bitti.

– Bitmedi bağyan bitmedi.

– Uzatayım mı?

– Uzat canım.

– Veriyorum.

– Vir... Kââtip... Bay kâtip...

– Buyrun!

– Sesimi duyyon mu?

– Gelip gidiyor.

– Kim gelip gidiyo?

– Sesiniz bir azalıp bir çoğalıyor.

– Satınalma...

– Duyulmuyor. Gelmiyor sesiniz.

– Allah Allah... Seninki geliyo da benimki niden gelmiyo? Bu cenebet gidiş geliş değel mi?

– “Cenabet” dediğinizi duydum efendim.

– Gozel bi laf ossa duyman. Kâtip, gulak vir gardaşım. Beri bah bi yol... Bi sandık marmelat... Ağnadın ğı?

– Anladım efendim.

– Ağnadınsa tekrar it!

– Bi sandık muamelat...

– Tüh... Bire oğlum ne mamelatı? İresmi devayir mi bu?

– Cevahir mi dediniz?

– Çatadanak çatlayacağım.

– Çatana mı?

– Kââtip... Kâtip!..

– Beyefendi...

– Bah bi yol. Tigatli ol! Tilefonda bi laf ağnaşılmazsa niderdik? Kelime be kelime hicelerdik. Değel mi?

– Hecelerdik efendim.

– Bah sincik heceliyom. Diğne!..

Santralcı kızın sesi:

– Mükâlemeniz doldu.

– Ne çabıh?

– Dördüncü üç dakika. Kesiyorum.

– Kesme. Gurban olayım kesme! Ocağına düştüm kesme! Batıyom be. Eğerlim kesersen battım. Üç tagiga değel, üç sahat konuşacağım. Ücreti herneyise vireceğim.

– Devam edin!

– Kâââtip!.. Ellovv...

– Buyrun!

– Heceliyom. Eyi diğne! Eline kâhatı galemi al, yaz! Bi...

– Biz.

– Biz değel, Frenkçesi ön, İngilizcası van. Türkçesi bir...

– Evet...

– Sandık...

– Sandınız...

– Yoh... Sanmadık. Heceliyom. Salatalığın “se”si...

– Kimin sesi?

– Salatalığın.

– Galatalının mı?

– Salata oğlum, salatalık. Yani hıyar... Hıyar yok mu?

– Var efendim.

– Eferüm. Hıyarın... yani salatalığın “se”si.

– Salatalığın sesi... yanlış anlamıyorum ya...

– Yağnış değel... Salatalığın “se”si. Yazdın mı?

– Yazdım.

– Ayu’nun “a”sı...

– Kimin ağası...

– Ayu be!..

– Ayı mı?

– He ya... Dağdaki bildiğin ayu... Ayu’nun “a”sı...

– Ayının ağası mı?

– Eveeet.

– Siz, nerden telefon ediyorsunuz?

– Pustâneden...

– Hastaneden mi? Vah vah...

– Lan, bunun nesi vah vah?

– Kendinize iyi bakın Beyefendi.

– Sen gendüne eyi bah.

– Geçmiş olsun Beyefendi. Sinirdir, geçer inşallah...

– Lan gardaşim... Sen bu didiklerimi ağnamazsan, yetmişbin gayme gidiyo. Şincik yaz! “Ne”...

– Ne?

– Evet, “ne” yaz.

– Ne yazayım?

– Tamam. Elifbadaki “ne”.

– Ne bağı?

– Elifbağı?

– Efendim?

– “Ne” be!.. “Ne”. Nanenin “ne”si!

– Hanenin nesi?

Santralcı kız:

– Tamam efendim.

– Tamam değel... Guççük hanım, zettaliğizden bi iricada bulunsam. Hedayası herneyse virrim. Şu haberi bizim kâtibe virir misiğiz?

– Meşgulüm, hem de yasaktır, veremem. Mükâlemenizi üç dakika daha uzatıyorum.

– Kâtip!

– Buyrun.

– Lan oğlum, bağyaan virmedi, yassahmış, ben viriyom. Bi sandik yazdın değel mi?

– Yazdım.

– Satınalma...

– Almam.

– Ne alman?

– Satın almam.

– Sen değel be! Satınalma, diyom.

– Evet, sakın alma diyorsunuz.

– Yahu... Gardaşim...

Sayın Bay Ahmet’le kâtibi telefonda iki saatten fazla konuştular. Sayın Bay Ahmet askerlikte muhabere dersinde öğrendiği gibi kelimeleri heceleyerek meramını anlattı. İşin olduğuna, bir tahtada yetmişbin kazandığına sevinçliydi. Tirende yataklıya binmişti. Ertesi gün de Istanbul’a geldi. Haydarpaşa Garında Sayın Bay Ahmet’i, kâtibi karşıladı. Sayın Bay Ahmet gülüyordu:

– Bay kâtip, tilefonda didiğimi yaptın mı?

– Yaptım.

– Eferüm. Bi sandık marmelatı Satınalma’ya götürdün demek?

– Yooo... Siz bana, “Sandığım gibi olmadı, hıyarağasının sesi çıkmadı. Muamelat uzun sürdü, aman sakın alma!” demediniz mi?

Sayın Bay Ahmet elini kafasına vurdu:

– Getti bizim yetmişbin gayme, heç mi değel, gatagulli yapaydım, onbeşbini vuracağıdım. Namıslı işin dadı duzu yok vesselam. Gırh yılın başı bir namıslı iş yapacağdık, o da gısmet olmadı.

Sular Neden Kesildi?

Vali – Alo... Allo!.. Sular İdaresi mi? Müdür Bey orada mı?

Müdür – Bendenizim Beyefendi.

Vali – Müdür Bey, sular neden kesildi?

Müdür – Sular mı? Kesildi mi? Sular mı kesildi Beyefendi? Allah Allah!.. Neden kesilir bu sular ikidebir, bilmem ki!..

Vali – Suları, suları... suları soruyorum. Neden kesildi?

Müdür – Şey... Sular değil mi?.. Efendim, malum ya su bu... Su akar da, akmaz da...

Vali – Sebebini soruyorum.

Müdür – Ben de onu anlatıyorum Beyefendi. Sebebi malum... Allo!.. Allooo!. Tüh... Telefon kesildi be!..

Müdür – Allo... Allooo!.. Orası Teknik Büro mu?

T. Büro – Evet, Teknik Büro... N’oolacak yani?

Müdür – Ben Müdür...

T. Büro – Haaa... Şey... Affedersiniz... Ben sizi başka biri sanmıştım. Affedersiniz. Buyrun Beyefendi.

Müdür – Sular neden kesildi?

T. Büro – Sular mı? Sular mı kesilmiş?.. Amma da kesiliyor bu sular yahu! Demek sular yine kesilmiş ha!..

Müdür – Kesilmiş ya... Sular kesilmiş. Vali Bey sebebini soruyor.

T. Büro – Efendim, onun sebebi... şeydir... Allo... Allooooo!.. Tüh, elektrik kesildi yahu...

T. Büro – Allo... Alloo!.. Orası 2. Kısım mı? Mühendis Tevfik Bey...

2. Kısım – Tevfik Beyi naapacaksın?

T. Büro – Hiiiç... Merak ettim de...

2. Kısım – Pek merak ettinse söyleyeyim. Maça gitti.

T. Büro – Başmühendis Vedat Bey?..

2. Kısım – Oooo... O bir aydır izinli.

T. Büro – Mühendis Nuri Bey?..

2. Kısım – Benim...

T. Büro – Burası, Teknik Büro!

2. Kısım – Buyrun Beyefendi.

T. Büro – Sular neden kesildi diye Vali soruyormuş...

2. Kısım – Sular mı? Hangi sular?

T. Büro – Bizim sular.

2. Kısım – Hamidiye mi? Eyvaaah!.. Naapiciiz şimdi?

T. Büro – Terkos!.. Terkoos!..

2. Kısım – Terkos mu? Vay anasını! Yine mi kesilmiş?..

T. Büro – Kesilmiş ya... Vali soruyormuş.

2. Kısım – Birader, ne bileyim ben niye kesilmiş. Hamidiye kesilmiş sandım da, birdenbire telaşlandım... Demek Terkos kesilmiş haa... Allo!.. Allooo!.. Ankara mı? Dur yahu! Biz konuşuyoruz. Ne Ankara’sı?.. Çekil sen Ankara!.. Allo!.. İkidebir sen çıkma karşıma!..

2. Kısım – Allo... Allooo!.. Orası su...

– Evet, burası su...

– Neresi?

– Tesisat Dairesi.

– Sular neden kesildi?

– Su mu? Suyu mu kestiler? Parasını vermezsen elbet keserler bayım. Hayrat mı bu? Benim de bu sabah, elektriği kestiler, ne yapalım?

– Yahu... Sular kesildi diyorum...

– Anladık. Kesildiyse ben naapiim bilader? Numaranız kaç?

– Ne numarası yahu? Numara filan değil... Sular kesilmiş sahiden.

– Numaranı söylemezsen ne bileyim ben?

– Ne numarasını soruyorsun? Ayakkabı numarasını mı?

– Yok, gömlek numarasını? Alay mı ediyorsun? Tesisat numarasını. Su saatinizin numarası kaç?

– Ben değil, yahu Vali soruyor...

– Vali mi? Vali’nin mi suyunu kesmişler? Eyvaaah!..

– Allo... Mümtaz Bey, Vali soruyormuş...

– Beni mi?

– Vali seni n’âââpsın yahu, suları soruyormuş. Sular neden kesildi, diye.

– Sular mı kesilmiş?.. Bak aksiliğe!.. Daha sabahleyin akıyordu be! Demek birdenbire kesilmiş...

– Yavaş yavaş mı, birdenbire mi bilmem. Kesilmiş işte...

– Peki, niye kesilmiş?

– Vali Bey de onu soruyormuş...

– Allah Allah!.. Bu sulara da akıl sır ermez, ne var sanki kesilecek?

– Vali Beye bişey söylemek lazım. Sebebini soruyormuş.

– Sebebi teknik arıza der geçersin...

– Teknik arıza ama, ne?

– Canım mademki kesilmiş, elbet bir teknik sebebi vardır. Bişey kesildi miydi, anla ki teknik arıza...

– Bişey demek lazım.

– Dur bakayım, düşüneyim biraz da, ben sana cevap veririm.

– Allo... Allo!.. Niyazi Bey... Niyazi Bey...

– Vayy!.. Şükrü’cüm, sen misin? Nasıl da şıp diye sesinden tanırım. Akşama Agop’a geliyor musun?

– Bırak Agop’u yahu... Sular kesilmiş.

– Kesilirse kesilsin... Akşama kadar gelir. Daha olmazsa madensuyuyla içeriz!..

– Kardeşim, Niyazi Bey...

– Buyur...

– Sular kesilmiş de, Vali sebebini soruyormuş.

– Kimden soruyormuş?

– Bizden soruyormuş.

– Ne diye bizden soruyormuş? Sular İdaresinde bisürü adam var. Bize gelene kadar akşam olur. O zamana kadar da sular gelir.

– Canım Vali doğrudan doğruya bize sorar mı? Vali, Müdür’üne sormuş. Müdür, Muavin’ine sormuş, Muavin, Teknik Müdür’e sormuş. Teknik Müdür 2. Kısım’a sormuş, 2. Kısım 4. Kısım’a sormuş, onlar da Başmühendis’e sormuşlar, Başmühendis Teknisyen’e sormuş, Teknisyen bizim Ziya’ya sormuş, Ziya da bana sordu. Ben de sana soruyorum.

– Ben kime sorayım şimdi?

– Sebebini bilmiyor musun?

– Dur bakayım, aklım karıştı, sen bana ne sormuştun?

– Suları... Kesilmiş de... Vali acaba neden kesilmişmiş diye soruyormuş.

– Canım bu Vali de herbişeye karışıyor. Sudan ona ne birader?

– Canım Vali kendiliğinden sormuyordur ya... Ona da yukardan biri sormuştur. Şimdi biz ne diyeceğiz? Ben teknik arıza dedim... Ama bu sefer de teknik arızanın ne olduğunu soruyorlar!

– Vallahi... Dur bakayım, bunu bilse bilse... Kim bilir? Nazmi bilir. Nazmi’ye sorayım da sana söylerim...

– Allo... Allooo!.. Nazmi!.. Kardeşim, haberin var mı?

– Var... Bizimkiler 3-1 galip...

– O değil yahu... Sular kesilmiş...

– Sular mı kesilmiş? Neden kesilmiş?

– Bilmem ki... Vali soruyor. Biz teknik arıza dedik... Bu sefer de onu soruyorlar.

– Teknik arıza sorulur mu yahu?.. Radyoda teknik arıza olunca sebebini soruyorlar mı? Teknik arıza dedin miydi, akan sular durur.

– Yahu, Vali bunu soruyor işte...

– Az müsaade et de ben birisine sorayım. Ben sana sonra telefon ederim.

– Allo... Allo... Memduh Bey kardeşim... Sular kesilmiş...

– Yooo... Şimdi yüznumaradan geldim, şarıl şarıl akıyor.

– Demek gelmiş... Gelmiş ama, Vali neden kesildiğini soruyor.

– Canım bikez kesilmiş... Şimdi akıyor ya...

– Nasıl olsa yine kesilecek değil mi? Bir sebep bulalım da hazırlıklı olalım.

– Doğru... Bu sular nerden geliyor?

– Sular İdaresinden...

– Sular İdaresine nerden geliyor?

– Bilmem... Ha, bak, bizim daktilo Nejla biliyormuş; Terkos Gölünden geliyormuş!

– Gölde su bitti deriz.

– Kışın su biter mi? Onu yazın söyleriz. Başka bişey bul!..

– Valla, onu Safder bilir, bir ona danışayım.

– Allo... Safder... Kardeşim, sular kesilmiş...

– Yaaa... Vah vah!..

– Acaba neden kesilmiş dersin? Vali sormuş da... Teknik arıza sebebi lazım. Biliyorsan söyleyiver...

– Bitane biliyorum. Elektrikler kesildi. Elektrikler kesilince sular durur mu? Sular da kesildi.

– Suyun elektriğe göbeği mi bağlı?

– Allah Allah... Elektrik neden olur? Sudan olur. Su kesilince helbet elektrik de kesilir...

– Öyle ya... Ama bak, bizim kâtip yanımda, daha önce bunu söylemişiz biz... Başka bişey bul!..

– Öyleyse havagazından dersin. Havagazı İdaresinin üstüne at, onlar düşünsün...

– Hadi elektriği anladım, havagazının suyla ne ilişkisi var?

– Amma yaptın? Sular İdaresinde çalışanlar insan değil mi? Evinde havagazı kesilirse ne yapar? Çayını, kahvesini içemez, yemeğini pişiremez, işine geç kalır. Sinirleri bozulur, tabii o da suları keser...

– Olmadı... Bunu da önceden söylemişiz.

– Öyleyse radyodan dersin... Radyolar teknik arıza yaptı, ondan sular kesildi.

– İşte bunu yutmazlar.

– Bal gibi yutarlar... Birader, ıspanak pahalılaşıyor, çorap fiyatlarını artırıyor. Çorap pahalılaşıyor, kiraları artırıyor. Kiralar artınca maaşlara zam oluyor. Maaşlara zam olunca, tekrardan ıspanak pahalılanıyor. Hayatta herşey birbirine bağlı. Radyo teknik arıza yapar da, sular durur mu? Üzüm üzüme baka baka kararır. Sular da teknik arıza yapar...

– Bu iyi ama, bunu da önceden söylemişiz... Sen şöyle teknik, karışık bişey bul. Kimse anlamasın da gık diyemesin...

– Öyleyse, söylediklerimi not et! Su sıvıdır. Sıvılar, tıpkı bulundukları partinin şeklini alanlar gibi, içinde bulundukları kabın şeklini alırlar. Lavvazye kanununa göre sular...

– Lavvazye değil, galiba Fakaçelli olacak...

– Fakaçelli, Kafaçelli, kim bilecek?.. Arşimet kanununa göre de sular, muvazeneti mayiat prensibine göre hangi deliği açık bulurlarsa, ordan içeri dalarlar. İşte bu sebeptendir ki...

– Yavaş söyle, yazamıyorum.

– ..... sebeptendir ki, sular, açık bulduğu delikten girer. Bu sular yerin altından gidiyor. Suyun hangi delikten girdiğini anlamak zordur. Arasıra suların kesilmesi, suyun gireceği deliği şaşırmasından ileri gelmektedir. Bunun iki teknik çaresi vardır. Suları yerin altından değil, yerüstünden taşımak, yada sergilerde olduğu gibi, “buradan gider” diye, su yolunu gösteren oklar koymak.

– Bu güzel... Ama bak, bizim odacı burada, ne diyor... Biz bunu da önce söylemişiz...

– Aman!.. Deprem oluyor...

– Dur... Sallanıyoruz.

– Abajur sallanıyor.

– Tamam... Buldum, buldum... Hemen Vali’ye söyle, deprem oldu, deprem olunca sular kesildi. Buna da bişey diyemezler ya... Allahtan bu... Deprem işte!.. Biz ne yapalım?

– Doğru!.. Bunu bal gibi yutarlar...

Bizim Hemşeri

Kelimeler, insanların dilinde ayrı ayrı anlam alıyor. Kaç tane sözlük olursa olsun, bizim hemşeriler kelimelerin sözlükteki anlamlarına boş verirler. Açın sözlüğü bakın: “dürzü”, “kerhut”, “pezevenk”, “deyyus” ne demektir, ne anlama gelir? Herhalde “aferin”, “bravo”, “aşkolsun” anlamına gelmez.

Bizim hemşerilerin çoğu ya temelli Istanbul’a yerleşmişlerdir yada yılın çok aylarını Istanbul’da bir işte geçirir, sonra bikaç ay da memlekete giderler. Köyde geçen bu bikaç ay, memleketin nüfusunun artmasına, “vatana evlat” yetiştirmeye yeter, Istanbul’da temelli yerleşenler de, tek başlarına Istanbul’da kalırlar. Karıları köydedir. Oğlan çocuklar büyüyüp iş tutacak duruma geldiler mi, onlar da Istanbul’a gelirler. Kızlar evlenir, Istanbul’a iş tutmaya gelecek başka çocuklar yetiştirirler.

Istanbul’dakiler, iş yapamayacak kadar yaşlanınca, köye dönerler. Bu, memurların emekliye ayrılmalarına benzer. Hayatları boyunca geçinemedikleri topraklara gömülmek, en son arzularıdır. Hiçbiri gurbette ölmek istemez.

Bizim hemşerilerin Istanbul’da yaptıkları işler çok bellidir. Arabalarla, atlarla iyi su satarlar, apartman kapıcılığı yaparlar, bir de bahçıvanlık, ama köşklerde, konaklarda park bahçıvanlığı yaparlar.

Hemşerilerimin konuşmaları çok hoşuma gider. Kelimelere, şehirlilerin verdiği anlamdan başka bir anlam verirler. Daha doğrusu kelimelerin belli, belirli bir anlamı yoktur. Bu, söyleyiş biçimine, sesin sertliğine, yumuşaklığına, söyleyen adamın iyi, kötü niyetine göre değişir.

Erenköy’de benim bir hemşerim var. Asfalt yol üzerindeki bir büyük köşkte bahçıvanlık eder. Arasıra gider onunla konuşurum. Konuşması, bizim köy ağzıyla konuşması hoşuma gider.

Geçende yine ona gittim. Bahçenin çimenleri üstünde namaz kılıyordu. Şişman olduğundan zor eğilip doğruluyordu. Namazı bitene kadar bekledim. Selam verdi. Dudaklarında dua kıpırdayışıyla yanıma geldi.

– Hoşgeldin, dedi.

– Hoşbulduk. Nasılsın amca?

Benim bahçıvan hemşerim bol bol altmışında vardır.

– Bundan sonra nasıl olacağız, dedi, ihtiyarlık işte...

– Hele dur canım, maşallah aslan gibisin.

Biz şurdan burdan konuşurken bahçeye iki kişi daha girdi. Bizim hemşerilerin, üniforma gibi kendilerine özgü bir giyinişleri vardır. Elbiselerinden bile hemen onları tanırım. Bu gelenler de bizim hemşerilerdendi. Gencinin ayağında lacivert ketenden bir kovboy pantolonu vardı. Ama bu kovboy pantolonu, onun ayağında şalvar olmuştu. Öbürünün üniforması büsbütün yerliydi; elbisesinin –eğer buna elbise denirse– asıl kumaşıyla yamaları birbirinden ayırt edilmiyordu.

Biz bahçenin göbek çimleri üstünde oturuyorduk. Onlar da yanımıza gelince, bahçıvan hemşerim gelenlerden yaşlıcasını tanıdı.

– Ooo... Hele bak şu Bibik Yusuf’a. Len, nirelerdesin? Soyha çıhası...

Yaşlıcası,

– Gusura galma emice, dedi, hep ahlımdasın ya, işten güçten vahıt mı galıyo?

Bahçıvan hemşerim, delikanlıyı sordu:

– Kim bu babayiğit?

– Tanımadın mı emice, bizim Ganbur Mustua vardı ya...

– Eeee?

– Ganbur Mustua’nın oğlu.

– Demee... Bu babayiğit o gavatın oğlu mu?

– Hee ya...

Bizim hemşeri delikanlıya döndü:

– Len goca pezüvenk, insan bi yol emicesine gelmez mi?

Delikanlı utangaçlıkla güldü, başını önüne eğdi. Bizim hemşeri iltifatına devam etti:

– Vay ocağı batası vay... Vay goca dürzü vay... Baban olacak hergüle ne ediyo?

– Eyidir emice.

– Yusuf emicen ne ediyo? O goca deyyüsten bi habar var mı?

– Eyidir emice. Selam etti.

Bizim hemşeri, köyünden bir delikanlıyı gördüğüne sevinçli, boyuna gülüyor.

– Vay eşşek zıpası vay... Len deve gadar olmuşun be... Kih kih kih... Maşşallah maşşallah... Heh heh hee... Iraşit dayın ne ediyo? O eşşolueşşek de eyi ya... Heh heh he...

– Eyidir emice. Mahsus selamları var.

– Eleykümselam. Kih kih kih... Vay goca herüf vay. Len elimde büyüdün, şuncacıktın be. Daha ne var ne yoh be? Koye varanda o dürzü bubana söyle, severim o deyyusu, dooğru bana gelsin. He mi?

– Başüstüne emice.

– Pek memnin oldum. Hatırımı sayıp geldiğiz dimek. Eferüm len goca gavat. Memiş ne ediyo, Memiş... Goca daldaban. O kerhut da eyi ya...

– Eyidir.

– Eyi ossun dürzü...

Bizim hemşeri köyden gelen delikanlının sırtını okşuyor,

– Hele şu alçağa bah...

Yaşlıcası,

– Bize gayrı misade emice, dedi, biz bi de gayfeye gidek. Hemüşeriler var, hal hatır sorak.

– Oldu mu ya... İrahat bi zamanda gene gelin.

– Bu oğlana bi iş aradıydık. Bildiğin bi iş var mı emice?

– Bu ayu gadar herüf şindiyecek boşda mı gezdi yattı?

– Hapisten düneyin çıhtı emice.

– Heleee... Geçmiş ossun. Vah vah... Dama neden girdiydi?

– Cinayet.

– Namıs işi mi?

– Yoh...

– Besbelli kötü bişiy.

Delikanlıya sordu:

– Bi irezillik işten mi yoksa?

– Değil emice.

Bizim hemşeriler haysiyetlerine pek düşkündürler, kendilerine ağır bir söz söyletmezler. Namus bir, haysiyet işi iki. Bizim köylerden hırsızlıktan, eşkıyalıktan suçlanan hiç görülmemiştir. Delikanlı cinayetini anlattı:

– Gayfede kâhat oynuyorduk. Herüfün biri oyunda söğdü.

– Söğdü mü?

– Hee, söğdü.

– Ne diyerek söğdü?

– Çok ağır söğdü emice.

– Ne didi canım?

– Huzurunuzda haya iderim emice.

Yaşlısı söze karıştı:

– Buna, “len” dimiş.

Bahçıvan hemşerinin yüzü kızgınlıktan pancar gibi kızardı.

– Nee? Len, sana nasıl “len” der? Yabani, sen de ses itmedin mi?

– Etmem olur mu?

– Temizledin mi?

– Bıçağı vurdum ya, ölmemiş, yaralandı.

– Temizleseydin. Eferüm len. Eyi etmişsin.

– Emice, bu oğlana bi iş var mı?

– Şincik mi? Bi soruşturalım. Yarıntesi bi uğran hele.

– Olur emice.

– Dimek sana “len” didi ha...

– Bize misaade emice.

– Gulegule... Pek memnin oldum. Eferim len goca eşşek, ayu gadar olmuşsun be... Kih kih kih... Vay goca zıpa vay. Ne çabıh geçti zaman heyy... İt enüğü gadardı be... Buban olıcak dürzüye selam söyle. Memiş emicen gavatına da, İraşit dayın olacak deyyusa da selam et.

– Başüstüne emice. Hadi Allasmarladık.

– Gulegule...

Onlar gittikten sonra bahçıvan hemşerim bana,

– Neye yarar, herüfü gebertememiş ki... dedi.

Siz, kelimelerin sözlükteki anlamlarına bakmayın. Kelimelere verdiğimiz anlam, bizim niyetimize göre değişir. Sergilerde, resimden çok iyi anlayanların,

– Vay eşşoğlueşşek, amma da yapmış!.. diye ressamları değerlendirdiklerini çok duymuşsunuzdur.

İnek Doğuran Sinek

Gazetelerin bir köşesine lök gibi oturmuş fıkra yazarları vardır, bayılırım böylelerine. Okurlar o yazara, o yazar da okurlarına iyice alışmıştır.

İnsanın bir tavuğu olsa. Bu tavuğu da dört yıl beslese. Artık bu adam ne kadar kuş beyinli olursa olsun, tavuğunun bir tavşan doğuramayacağını, ancak ancak yumurtlayacağını bilir. Bir sabah kümese yumurta almak için girse de, orada bir tavşan yavrusu görse;

– Aaa... Bizim tavuk bu sabah tavşan yumurtlamış! der mi?

Gazetelerin bir köşesine lök gibi oturan fıkra yazarlarıyla okurların durumu da tıpkı, bu tavukla sahibinin durumuna benzer. Okurlar, her sabah gazeteyi açınca, bir köşeye lök gibi oturmuş yazarın ne yazdığını, yazıyı daha okumadan bilirler.

Ben bütün yazarlık hayatımda işte bunu istedim, gazetelerden birinin bir köşesine lök gibi oturmak... Okur, her sabah senden bir yumurta bekler, o kadar. Ne deve, ne de fil doğurmanı beklemez.

Ne rahat iştir.

Oysa benim gibi gezginci bir yazardan, önce patron, sonra okurlar her yazıda başka başka şeyler yumurtlamamı, doğurmamı beklerler, hem başka olacak, hem de gittikçe büyüğü olacak.

Diyelim, ilkyazında kuş yumurtası kadar bişey çıkardın ortaya. İkincisinde ille tavuk yumurtası olacak ki, hem şaşsınlar, hem,

– Maşallah, amma büyük yumurtladı!.. desinler.

Üçüncüsünde kaz yumurtası yumurtlamak zorundasın. Dördüncüde devekuşu yumurtası, üst üste iki kez devekuşu yumurtası yumurtlasan olmaz, bu sefer devekuşu yumurtası değil, devekuşu doğurmanı isterler. Onunla da bitmez.

– Deve!.. derler.

Haydi bakalım deve doğur.

Onun için ben gezginci yazarlığı sevmem. Gezginci yazarlar, belediye memurundan kaçan işportacılara benzerler. Müşteri tutamazsın, üstelik o gelgeç müşteriye de malını hem beğendirmek, hem ucuz vermek zorundasın.

Bütün yaşamımda, ne büyük lokma yutup ağzımı yırtmak, ne de kendimden büyük şeyler yumurtlayıp yutturmak istedim. Ama olmadı.

Bikezinde azkalsın oluyordu, kıl kaldı. Eğer o terslik başıma gelmeseydi, ben şimdi folluğuna her sabah yumurtasını bırakan tavuk gibi gazetedeki köşeme her sabah bir yazı koyuverecektim.

Bir gazetede çalışıyordum. Patronum... Durun asıl adını söylemeyeyim, ayıp olur. Patronum memlekette tanınmış bir başyazardı. Diyelim, adı Hazım olsun. Hazım Bey yazılarımı çok beğeniyordu. Beni gazetesine fıkra yazarı yaptı yapacak. Arasıra fıkralar da yazıyorum ama, temelli bir köşeye yerleşmemiştim.

Bigün gazeteye erken gelmiştim. Telefon çaldı. Telefona ben çıktım.

Karşıdaki ses,

– Kimsiniz? diye sordu.

– Hasan... dedim. Sonra ben sordum:

– Siz kimsiniz?

– Kâzım.

– Ulan Kâzım sen misin?

– Benim.

– Ne istiyorsun ulan?

Bu Kâzım benim çok eski bir arkadaşım. Doğrusu ben sululuklardan, kaba ağız şakalarından hoşlanmam ama bilmem sizde de olur mu, bazıları insanı böyle kabalıklara zorlar. Kâzım’la karşılaştım mı, ulansız, küfürsüz konuşamam. Ya kavga edeceksin, ya hiç konuşmayacaksın, ya sen de ona uyacaksın. Çok eski arkadaşım olduğundan ne darılabilirdim, ne kavga edebilirdim. Ben ondan önce, onunkilerden daha koyu kalaya başladım. Telefonda,

– Ne istiyorsun ulan? diye sorunca bir şaşaladı, duraladı.

Benim terbiyesizlikte atik davranmamın nedeni ondan baskın çıkıp ağzını kapamak. Çünkü onun ağzı bir açılırsa bir daha kapanmaz. Terbiyesize karşı terbiyesiz olacaksın.

Telefonda sesine bir eda verip,

– Hasan Bey! dedi.

– Yavaş gel. Sen ne zamandanberi böyle kibar ağzı kullanmaya başladın?

– Çok rica ederim, kendinize gelin.

– Vay vay vay!..

Anlaşılan bizim Kâzım’ı iyice kızdırmıştım. Buna sevindim. Öyle yapmasam o beni kızdıracak.

– Kısa kes de, ne istiyorsan onu söyle. Herkes senin gibi serseri değil, işimiz gücümüz var.

– Galiba yanlış numara çevirdim, affedersiniz.

– Yanlış açmadın, bildiğin Hasan. Ne istiyorsun?

– Ben bugün evden çıkmayacağım.

Lafını bitirmeden,

– Ulan hergele, dedim, benimle dalga mı geçiyorsun? Hane berduş! Ne zaman otel köşelerinden kurtuldun da ev sahibi oldun?

– Hasan Bey... Rica ederim Hasan Bey...

– Ulan, ben seni bilmez miyim a hergele, ya dün gece biyerde sabaha kadar kumar oynadın, yol paran kalmadı, ya kaldığın otele verecek paran yok, rehin kaldın.

– Hasan Bey, rica ederim Hasan Bey...

– Ne Hasan Beyi ulan zırtapoz, ne istiyorsun?

– Gazeteden birini eve gönderin de lütfen, yazımı alsın.

– Ne, yazı mı? Ulan zibidi, sen yazı da mı yazıyorsun?

– Eh, kendimize göre yazarız.

– Senin evin de mi var?

– Eh, iyi kötü bir evimiz var.

Kendime gelir gibi oluyordum.

– Nerde evin?

– Caddebostan’da.

– Adın ne senin?

Kulağımı dört açtım, harfleri teker teker duydum: “Hazım.”

Yüreğime iniyordu! Bizim serseri Kâzım diye, gazetenin başyazarı Hazım Beyle böyle konuşmuyor muymuşum! Duralamak sırası bana gelmişti. Acaba yalvarsam, yanlış oldu mu desem? Af mı dilesem? Hazım’ı Kâzım diye anladığıma inanır mı? İnanmaz. En iyisi başladığım gibi devam edeyim.

– Bana bak Kâzım, serseriliğin lüzumu yok.

– Hasan Bey, Hasan Bey diyorum.

– Ulan kendini yutturmaya çalışma. Ben senin ne mal olduğunu bilmez miyim? Aklınca kendini bizim gazetenin başyazarıymış gibi yutturacaksın da beni tongaya bastıracaksın.

– Hasan Bey, vallahi ben...

– Git ulan işine? Şeyoğluşey... Namussuzum seni namuslu adamların adını kullanıyor diye polise haber veririm. Serseri!..

Çat telefonu kapattım. Merakla, heyecanla sonucu bekliyordum. Sonuç, işte bildiğiniz gibi. Ertesi gün gazetede başyazı çıkmadı, ben de kovuldum. Bir gazete köşesine lök gibi çökmek için elime geçen son fırsatı da böylece kaçırdım. Şimdi gezginci bir yazarım. Gazete, dergi sahipleri de, siz okurlarım da hiç gözünüz doymadan hergün daha büyük bişey yumurtlamamı bekliyorsunuz. Yazımı okuyunca:

– Aaaa... Bugün de fil doğurmuş! diye şaşmak hoşunuza gidiyor.

Ben sizi de bilirim, patronları da... Üç kuruş veriyorsunuz diye sinekten inek çıkarmaya çalışırsınız.

Hortlak

Babam yatsıyı kıldı, gecelik entarisini giydi.

– Ben yatıyorum, dedi.

Ben de kız kardeşimin yeni diktiği kırmızı-beyaz-sarı çubuklu pazen pijamamı sırtıma geçirdim. Yatağa uzandım. Kalabalıklarda gazete satıcılarının ciyak ciyak bağırarak sattıkları akşam gazetelerinden birini, her gece, hiç kaçırmadan okurum. Bu gazete çok hoşuma gidiyor. Bir gazete okuru için, gazetedeki başyazının Türkçe yanlışlarını bulmak az eğlenceli şey midir? Benim gibi liseyi bitiremeden işe atılmak zorunda kalanlar yazarların yanlışını çıkarmaya bayılır. O günkü yazısında başyazar, İngiltere Dışişleri Bakanının davranışını hiç beğenmiyor. Amerika Cumhurbaşkanına yol gösteriyor, Birleşmiş Milletler Genel Sekreterine de, işleri daha sıkı tutmasını salık veriyordu. Eğer yabancı devlet adamları Türk dilini öğrenmemişler de bu yazılardan yararlanmıyorlarsa çok yazık...

Başyazıyı bitirdim, “Hazret-i Eyyub-u Ensarî” tefrikasını okudum. Sıra, “Bizans’ın Azgın Fahişeleri” romanını okumaya gelmişti. Her gece böyle yaparım. “Hazret-i Eyyub-u Ensarî”nin hayatını okuyunca ruhum dinlenir, içim temizlenir. Sonra, arkasından, “Bizans’ın Azgın Fahişeleri” tefrikasını bitirir bitirmez, elektriği söndürür yatağa gömülürüm.

Allah cümlemizin günahlarını affetsin. Ben günahta, sevapta tapi sayılırım. Bizans oros... –affedersiniz– fahişelerinin hayatını okumakla günaha giriyorsam, öbür yandan da “Hazret-i Ali’nin Gazavatı” yada “Eyyub Aleyhisselâm”ı okuyarak günahlarımı sildiriyorum.

O gece de Bizans şeylerinin tefrikasını yeni bitirmiştim. Bu romanın yazarı öyle kurnaz bir herif, romanı öyle biyerinde de kesiyor ki, bekârlar için gelecek tefrikayı beklemek çok zor.

Tam elimi elektrik düğmesine götürürken sokak kapısı vuruldu. Babama kaçtır, “Şu kapıya bir zil yaptıralım,” diyorum, yaptırmıyor. Zil kontak yaparmış da ev yanarmış. “Elektrik lambası var,” diyorum, “Lambadan ateş çıkmaz,” diyor.

Bizim evin kapısında el biçiminde demirden bir tokmak vardır. Tokmak vuruldu mu, bizim iki katlı ahşap evimiz sarsılır, sallanır, bütün çiviler yerinden oynar.

Tokmak sesiyle, Eminanım teyzenin de kapıdan sesi duyuldu:

– Kız Reşideeee!.. Aç!.. Ben geldim.

Annem yatak odasından ses verdi:

– Geliyorum Eminanım...

Annem merdiveni indi. Kapı ağzındaki konuşmaları parça parça duyuyordum.

– Sülüman Efendiye söyle çabuk insin aşağı Reşide.

– Ayol, şimdi yatağa girdik. Ne var ki Eminanım? Yoksa yine marangoz Hüsiin karısını mı dövüyor? Hay elleri kırılsın da iiişallah, keser tutamasın. Nedir şu Fetiye kızın çektiği bu herifin elinden.

– Değil ayol, değil!.. Dayak olsa yine iyi... Hortlak var, hortlak...

– Hortlak mı? Aman deme.

– Vallahi...

– Nerde?

– Mezarlıkta.

– Aaa... Ben hortlaktan korkarım.

– Hortlaktan kim korkmaz kız? Seninkine haber ver de insin aşağı.

Hepimiz fırladık! Babam gecelik entarisinin üzerine muşambasını aldı. Anneme,

– Hanım, huu... Yak şu feneri! diye seslendi.

Annem camlı fenerin mumunu yaktı. Hep birden sokağa uğradık. Sokakta daha önceden bütün mahalleli toplanmış. Mezarlığa doğru hep birden yürürken, komiserlikten emekli mahallemizin muhtarı Abüzer Bey,

– Muhsin Beylere de haber verin! dedi.

Muhsin Bey, Büyük Postane’de memurdur, mahallemizin ileri gelenlerindendir. İmamımız Şevket Efendi de,

– Yasin Ağayı da, Hüsmen Ağayı da çağırın! dedi.

Bu ikisi olmadan, bütün bir mahalle de olsak hortlağın yanına varmak bizim için çok zordu. Yasin Ağa Meyvahoş’ta hamal kâhyasıdır. Hüsmen Ağa da arabacı. Mahallemizin en yüreklileri bu ikisi. Onlara da haber gitti. Matbaacı Aziz Usta,

– Yani’yi de çağıralım! der demez, kıyamet koptu.

İmam Şevket Efendi, “fetva” verir gibi,

– İcap etmez! dedi.

Eminanım teyze,

– Hortlak işinde Hıristiyan milletinin ne işi varmış? diye bağırdı. Zaten hep onların yüzünden değil mi? Müslüman mahallesinde Hıristiyan kısmısı oturursa helbette ölüler hortlar. Ben olsam ben de hortlarım. Gene Allaha bin şükür, bütün mezarlık birden hortlayıp da üzerimize yürümüyor.

Burmalı Mescidin müezzini Remzi Efendi,

– Öyle söyleme Eminanım, dedi, kimin kalbine hidayet eriştiğini bir Allah-u teâlâ bilir. Sen insanların zahirine değil zamirine bak. Kimse kimseyi bilmez. Çengelköy’de Ayazma Kilisesinde bir papaz vardı, kırk yıl papazlık etti de hak dinini kabul ettiğini ancak ölürken öğrendik, son nefesinde şahadet getirdi.

Mezarlığın bitişiğindeki bostanda bahçıvan Yani’den başka bütün mahalle toplandık. Herkesin elinde bir fener. Ortalık fener alayına döndü. Bizim mahallede tam dokuz türbe olduğundan, her evde bol bol mum bulunur. Çocuklar türbelere adak konulan mumları aşırır evlere getirirler. Suç onların değil. Türbe az, mum çok. Adak bırakılan mumlar, dokuz değil, doksan türbe olsa yeter de artar.

Günahı boynuna Müezzin Remzi Efendi, türbelere bırakılan adak mumlarını alır, satarmış. Ondan başkası da böyle bir günaha girmez. Biz satmayız, kendimiz evde yakarız. Yalnız babam,

– Mumu yakarken evliyanın niyetine yakın! der.

Biz de kibriti çaktık mı,

– Bismillah, Sikkeli Baba’nın, Elekli Dede’nin niyetine! der, öyle yakarız.

Sen niyete bak...

Çocuklar bile yataktan fırlamış. Eminanım,

– Çekilin piç kuruları! diye onları kovalıyor.

Piç kuruları alayın arkasına takılmış, Marangoz Ali’nin karısı Firdevs, pencereden kocasına,

– Dur ayol, çocuğun altını değiştirene kadar beklesene... Ben de geleyim, hiç hortlak görmedim, diye sesleniyor.

Marangoz Ali karısına bir küfür savuruyor ki, eski imam nikâhı zamanı olsa, şeriata göre, karısı tam yüz defa boş düşer. Bereket medeni nikâha...

Kadın, erkek, genç, ihtiyar, çoluk, çocuk mezarlığa doğru yürüyoruz. Siz hiç hortlak gördünüz mü? Ben hiç görmedim. Öyle korkarım ki hortlaktan...

Babam,

– Ben her gece hortlak görürüm, diye annemi kızdırır.

Annem de,

– Sen beni aldığın zaman böyle miydim? der. Sen asıl, bir ayna al da kendi suratına bak...

Mezarlığa doğru geldikçe adımlarımız yavaşladı. Hortlağı ilk haber veren bakkal Seyit Efendinin oğlu,

– İşte şurda, hortlak şu mezarın içinde! dedi.

Arabacı Hüsmen hortlağa inanmıyor. Bakkal Seyit Efendinin oğluna,

– A be kızanım, yâânış bişey görmeyesin, süz gelimi erangi bir heşek, bir hinek, yuksam bir küpek... diyor.

Çocuk, yemin billah ediyor:

– Yok be Hüsmen amca, Kuran-ı Kerim çarpsın ki nah bu gözlerimle gördüm. İki gözüm önüme aksın ki, nimet çarpsın ki gördüm be... Hortlak yakalamış, altına almış.

– A be kızanım, kaç urtlak?

– Biri hortlak, ama öbürünü tanıyamadım.

Çocuğun babası,

– Ulan eşşoğlueşek, dedi, sen hiç ömründe hortlak gördün de mi, birini tanıdım, birini tanımadım, diyorsun.

– Görmedim ama baba, belliydi. Valla belliydi. Onun konuşmasından belliydi be baba!.. Hem Eminanım teyzem de kaç kere görmüş, bana anlattı.

Hortlağın olduğu mezarlığa doğru yaklaştıkça adımlarımız ağırlaşıyor. Ben ne olur, ne olmaz diye alayın gerilerinde duruyorum. Ama hortlağı görebilmek için çok da geriye gidemiyorum.

Bu işe girdiğimize hepimiz caymış gibiyiz. İmam Şevki Efendi, imamlık belası, cemaatin en önünde gidiyor.

– Kalabalık olduğumuz iyi oldu, dedim.

Yasin Ağa,

– Ordu gelse hortlaklan baş edemez, dedi. Bir hortlak dünyaya bedeldir.

Bacağımın arasından bir çocuk,

– Ama candarma karakolunda bir İzzet Çavuş var, hortlak ondan korkar, bişey yapamaz, dedi.

Yasin Ağa güldü:

– Çocuk aklı işte, candarmanın hükmü dirilere geçer, öldün mü, kurtuldun candarmadan. Değil candarmanın çavuşu, candarmanın feriştahı olsa hortlağa bişey yapamaz.

Muhtar Abüzer Bey ne de olsa komiser emeklisi olduğundan alayın en arkasından geliyor; hortlak saldırırsa, cepheden kaçanları yakalayacak.

Abüzer Bey,

– Ah, diyor, tabancam olsaydı... Efendim bir insan bikez polislik mesleğine intisap etti miydi, emekli de olsa artık onun tabancasını almayacaksın. Bir bakarsın bu akşamki gibi aniden bir vazife çıkar.

– Ama Abüzer amca, hortlağa kurşun işlemezmiş.

– Resmi tabanca be... İşlemez ne demek? Şuna bak! İşlemesine işler ama, hortlak olduğu için bişey yapmaz.

– Düdüğün yok mu yanında?

– Düdüğü napiyim?

– Öttürürsün...

– Kabotaj Bayramı da mı düdük öttüreyim? Hortlak bu be, düdükten anlar mı? Eğer bir işportacının ruhu ise ona diyeceğim yok. Belediye memurlarının düdüğü sanır, belki kaçar.

Herkes hortlak hikâyesi anlatıyor. En ateşlisi de Eminanım teyzem. Bu hortlak kısmı, ençok ciğerden hoşlanırmış, hele genç kızların akciğeri olursa.

Hortlağın olduğu mezara iyice sokulduk. İmam Şevki Efendi, arkasına dönüp kalabalığa,

– Susss!.. diye fısıldadı.

Sesimiz soluğumuz kesildi. Yanımda biri,

– Duyuyor musun? dedi.

Duymaz olur muyum hiç? Mezar çukurundaki hortlakların sesi, Ankara Radyosunun spikerinin sesinden daha açık seçik duyuluyordu.

– Biri kadın galiba...

– Kadın sesi...

– Demek bir aile olduğu gibi hortlamış.

Alayın önündeki sopalılar, takkeliler davrandılar. İmam Şevket Efendi onları durdurdu:

– Sopayla olmaz, duayla evvelallah kaçırırız.

Mezar çukurundan gelen sesleri iyice duyuyorduk. Bir erkek,

– Ye beni! diyordu.

Dişi hortlak da ona,

– Ye beni! diyordu.

– Ruhum!..

– Canım!..

– Ciğerim!..

– Ye beni!..

– Ciğerim!..

– Ye beni, ye!..

Eminanım, “Hortlaklar birbirinin ciğerini yiyorlar,” dedi.

Mezardan doğru esen rüzgâr hoş bir koku getirince işi biraz anlar gibi oldum, mis gibi rakı kokusu.

– Ye beni!..

– Ye beni!..

Hüsmen Ağa da benim gibi uyanmış olacak:

– Abe ne urtlak, angi urtlak? Burada toplanmış milletler kardeş kardeş birbirlerini yiyorlar.

Eminanım teyze kızdı. Hüsmen Ağa duymadan,

– Bulgarya mâciri ne olacak, dedi, ne hortlağa inanır onlar, ne cine, ne şeytana...

Eminanım’ın sesinden, mezar çukurundan hortlak çıkmayacak diye üzüldüğü belliydi. Derken mezarın içinden bir türkü yükseldi:

“Arabası dört teker imanım, arabası dört teker... Beyoğlu’na kız çeker...”

Elinde sopa, sırık taşıyanları İmam Şevket Efendi zor durdurdu,

– Hep birden dua okuyalım! dedi.

Hep birden okumaya başlayınca mezarlıkta iç ürpertici bir ses yükseldi. Çukurdan iki baş çıktı. Sonra iki kişi birden fırladı. Dişi hortlak striptize çıkmış kılıktaydı. Bostanlara doğru kaçtılar, karanlıkta kayboldular.

Mezar çukuruna yanaştık, yarıya gelmiş kiloluk rakı şişesi, açılmış konserve kutusu, fındık, fıstık, daha bikaç şey... O bikaç şeyi daha kimse görmeden Eminanım teyze yeldirmesinin altına soktu.

Sonra hep hortlaktan konuşa konuşa hepimiz evlerimize dağıldık.

Ertesi gün erkenden Hüsmen Ağanın oğlu Apti’ye gittim.

– Ulan alçak, dedim, kurt kurtken, komşusunu yemez. Sen dün gece Eminanım’ın kızını yemeye utanmadın mı? Anlamazlıktan geldi. Ben kızın entarisini gördüm, dedim. Eminanım kaşla göz arasında atik davranıp yeldirmesinin altına sokmasaydı kızının çamaşırlarını, sen o zaman gününü görürdün.

Artık inkâr edemedi:

– Naapim kardeşim, dedi, evleneceğim, para yok, karıyı geçindiremem diye korkumdan evlenemiyorum. Bu zamanda ev kiraları ateş pahası... Otele gitsek, orası da hem pahalı, hem de ahlak zabıtası basıyor. Kimse gelmez diye mezar çukuruna kapandık. Orda da rahat vermediler.

– Evlenip de ne yapacaksın, dedim, onbeş kuruşa benim aldığım gazeteyi al, oku. Orada “Bizans’ın Azgın Fahişeleri” diye bir roman var, oku o romanı. Hiç hortlamanın da gereği yok, evlenmenin de...

Apti,

– Ah, ah... dedi, gördün mü okumanın yararını. Babamız bizi zamanında okutup adam etmemiş. Okuryazarlığım yok ki... İşte böyle hortlamak zorunda kalıyoruz şimdi.

Istanbul’un Havası Kalleştir

Kadıköy vapur iskelesinin bekleme salonunda karşılıklı iki genel telefon vardır. Bu telefonlar açıktadır. Açıkta olduğu için telefonda konuşanın neler söylediğini bütün salondakiler duyar. Vapur gelinceye kadar bekleme salonunda bu telefon konuşmalarını dinler, eğlenirim. Ayıp mı diyeceksiniz? Ben kimsenin konuşmasına kulak vermiyorum ki... Bu konuşmalar gizli kapaklı da değil, herkesin içinde oluyor. Eğer sağır değilseniz, duymak, dinlemek zorundasınız. Yok eğer, başkalarının konuşmalarını dinlemek ayıptır diye kulaklarınızı tıkarsanız, o başka...

Bu telefon konuşmaları çok eğlenceli oluyor. Hep içimden, şuracıkta bir ses alma makinesi olsa da şu telefon konuşmalarını makineye alabilsem diye geçirirdim.

Geçen gün Kadıköy iskelesine geldiğim zaman vapura yirmi dakika vardı. Bekleme salonunda oturacak yer de buldum. Benim için bundan iyi fırsat olamazdı. Çantamı dizimin üstüne koydum. Kâğıdımı kalemimi de çıkardım. O iki telefonda konuşanların sözlerini defterime geçirdim.

Belki o sırada telefonda konuşanlardan biri de sizdiniz. Yada oradan telefon edenlerden biri sizinle konuşuyordu. Siz, biz, onlar... O sırada siz oradan telefon etmeseniz, size de oradan telefon edilmese bile, başka bir zaman, başka biyerden bu biçim telefon konuşmaları yapmışsınızdır.

Deftere yazdığım telefon konuşmaları bana sonradan çok eğlenceli geldi. Bakalım, sizin düşünceniz nedir?

Bir daha söyleyeyim, Kadıköy vapur iskelesi bekleme salonu. Saat onüç. Kış, ama hava yazdan bigün gibi, açık ve ılık, gök duru, deniz durgun. İki telefonun başında da konuşmak için kadınlı erkekli sıraya girmişler. Sol yandaki telefonda orta yaşlı, iyi giyimli bir erkek, sağ yandakinde vazo ve kuş yuvasına benzeyen şapkalı bir kadın.

Soldaki erkek – Allo... Allo... Semahat... Allo, Semahat... Sen misin yavrum? Ben şimdi yazıhanedeyim. Sana yazıhaneden telefon ediyorum.

Sağdaki kadın – Allo... Allo... Faik... Allo... Faik.. Sen misin canikom? Ben şimdi hastanedeyim. Sana hastaneden telefon ediyorum.

Soldaki erkek – Yavrum, hani Amerikalılarla bir işimiz vardı ya. Ha? Evet. İşte o iş. Olacak galiba. Şimdi Amerikalı heyet benim yazıhanemde. Burada müzakere halindeyiz. (O sırada iskele memuru düdük öttürür. Adamın karısı telefonda düdük sesini duyar.) Ne? Düdük mü? Ne düdüğü canım? Yanımda birisi düdük mü çalıyor? Haa... Anladım. Bilirsin ya, bu Amerikalılar dünyanın en acayip insanlarıdır. N’apalım, onları da Allah böyle bir acayip yaratmış. Buraya gelen ticaret heyetinin başkanının bir huyu var. İkidebir cebinden düdüğü çıkarıp çıkarıp öttürüyor, dinle beni!..

Sağdaki kadın – Ben sabahtanberi hastanedeyim Faik. Doktorlar, annenle görüşmeme müsaade etmediler. Konuşması kati olarak yasakmış. O kadar rica ettim, yalvardım, olmaz dediler. (O sırada salona giren gazeteci çocuğun bağırması duyulur: Yazıyoooor!) Ne? Ne diyorsun Faik? Yazıyor mu? Aaa... Sen çıldırdın mı? Yanımda kimse yok vallahi... Hastaneden telefon ediyorum ayol. Kim olurmuş yanımda?

Soldaki adam – Beni dinle yavrum, bu Amerikalı ticaret heyetine, malum ya, bir ziyafet vermek, gezdirmek filan lazım. Onun için ben belki bu gece gelemem. Eğer ellerinden kurtulabilirsem erken gelmeye çalışırım yavrum. (İskele memurunun düdüğü: Fır, fırrt!) Bak şu Amerikalıya, amma acayip adam, fırrr... fırrr... boyuna düdük öttürüyor. Haydi canım, allahaısmarladık, beni merak etme.

Sağdaki kadın – Doktorlar konuşturtmuyorlar. Yalvardım, yakardım, bırakmadılar. (Gazeteci: Millet var, Millet!) Ne? Anlamıyorum. Millet mi? Millet değil ayol, illet... Doktor, illet çıktı, imkânı yok konuşturmam, diyor. Annende illet çıkmış. Sen boşu boşuna gelme. Konuşturmuyorlar. En aşağı iki, üç ay daha hastanede yatması gerekirmiş. Ben geleyim mi? Ayol, zavallı kadıncağızı bırakıp da nasıl geleyim?.. Yazık değil mi? Ben akşama kadar burada bekleyeceğim. Belki bir kolayını bulur, konuşurum. Beni merak etme Faik. Akşama kadar hastanedeyim. Belki geç kalırım... Allahaısmarladık canım.

Telefonu, arkada bekleyenlerden sırası gelen aldı. Soldaki telefona bir delikanlı geçti. Sağdakine bir genç kız...

Soldaki delikanlı – Baba... Allo!.. Baba... Siz misiniz? Ben Yalçın...

Sağdaki kız – Allo... Anne... Ben Ayla... Gülbinlerin evindeyim. Sana Gülbinlerden telefon ediyorum. Aman anne, bir yağmur, bir yağmur, sorma... Sokakları seller götürüyor. Nasıl? Orada hava açık mı? Yaz gibi mi? Bilmem işte, burası berbat...

Soldaki delikanlı – Baba ben şimdi Beykoz’dayım. Size Beykoz’dan telefon ediyorum. Cafer Beyi evinde bulamadım. Yokmuş. Sordum baba, nereye gittiğini kimse bilmiyor. Gazetelere, “kayıp aranıyor” diye ilan vereceklermiş. Ne zamandanberi mi? Bu sabah onda evden çıkmış, bir daha gelmemiş. Yani şey... Bir haftadır ortada yokmuş. Hemen geleyim mi? Aman baba, nasıl geleyim? Havayı görmüyor musun? Havada ne mi var? Hava berbat... Kar, tipi, fırtına... Şimdi bir kadın denize uçtu. Bir tipi, bir tipi... Orada bişey yok mu? Güneş mi var? Baba, bu Istanbul havası, bilirsiniz, kalleştir.

Sağdaki kız – Aman anne, burada kaldım, ne yapacağım bilmem. Gelmemin imkânı yok. Hem yağmur, hem dolu yağıyor. Dolmuş mu? Ne diyorsun anne?.. Gözümüzün önünde bir taksiyi seller aldı götürdü.

Soldaki delikanlı – Ben artık havanın düzelmesini bekleyeceğim baba. Merak etmeyin. Yatacak biyer bulurum. Olur olur... Hiçbiyere çıkmam.

(Delikanlının yanındaki kız kıkır kıkır güler.) Kız sesi mi? Bir kız mı gülüyor? Ne kızı baba? (Yanındaki kıza: Gülme Ayla!) Sizin kulağınıza öyle gelmiştir baba... Olur bazen... Hadi allahaısmarladık. Hava açar açmaz gelirim baba...

Sağdaki kız – Anne, hava düzelinceye kadar ben Gülbinlerde kalırım. Ne? Gülbin’in annesini mi istiyorsun? Annesi mutfakta... Nasıl çağırayım canım. Kadın mutfaktan telefona çağrılır mı? Gülbin’i mi vereyim? Aman anne... Kız ders çalışıyor içerde.

Beni merak etme. Hava açınca gelirim. Çıkmam. Hiçbiyere çıkmam. Bu havada nereye çıkılır?.. Olur... Allasmarladık anneciğim...

Soldaki telefona bir erkek, sağdakine de kadın geçer.

Soldaki genç erkek – Beyefendi, Allo... Ben Şahap... Beyefendi... Sabahtanberi Kadıköy iskelesindeyim. Vapur bekliyorum. Yok Beyefendi, vapurlar işlemiyor. Bir sis, bir sis... Göz gözü görmüyor. Bendeniz iskeleyi bile zor buldum Beyefendi. Bir adam rıhtımdan denize uçtu. Gelemeyeceğim Beyefendi.

Sağdaki kadın – Allo... Sıtkı Beyi rica ediyorum... Allo... Sıtkı!.. Sıtkı ben Pendik’te kaldım. Sana Nazanlardan telefon ediyorum.

Soldaki genç erkek – Bugün işe gelemeyeceğim. Sordum efendim, bugün hiçbir vapur işlemeyecekmiş. Belki akşama işler diyorlar. Ahmet Bey geldi mi? Nasıl olur Beyefendi, gelmemiştir. Geldi mi? Allah Allah... Siz bikez gelip gelmediğini kendisine sorun. Üsküdar’dan mı? Oradan da vapurlar işlemiyor. Radarlı vapurlar mı? Radarlar işlemiyormuş efendim. Gaz yok Beyefendi, gaz nerde? Gaz olmayınca radar madar işler mi? Bir okul arkadaşım, elli yıldır Istanbul’da böyle sis olmadı, diyor. Evet, benim okul arkadaşım. Elli yıldanberi görmemiş. Nasıl? Kaç yaşında mı?.. Yani şey... Babamın okul arkadaşı.

(Vapur düdüğü öter, çımacı bağırır: “Köprüü”) Kim? Düdük mü? Sisten Beyefendi, sisten vapurlar boyuna düdük öttürüyor. Birisi “Köprü” mü dedi?.. Şaka... Ahali şaka ediyor. İskeleyi görmeyin, ben diyeyim ellibin, siz deyin yüzbin kişi... Mahşer gibi. Herkes vapur bekliyor. Evet... Orada hava açık mı? Olabilir, Istanbul havası Beyefendi, malum-u âliniz, kalleş bir havadır. Yarın, tabii... Erkenden gelirim Beyefendi... Ahmet’e inanmayın Beyefendi... Gelmemiştir, Istanbul yakasında kaldıysa, onu bilmem. Allahaısmarladık.

Sağdaki kadın – Sıtkı... Tiren çarpıştı. Yaralı da var... Ölülerin sayısı daha belli değil, sayıyorlar. Bana bişey olmadı. Ben nerde miyim? Canım nerde olurum. Nazan’dayım. Ana-baba günü. Herkes ağlaşıyor, ağlaşıyor... (Cikletçi bağırmaya başlar: “Çikleeet... Royal Emeriken çiklet...” Jilet satan adam bağırır: “Yedi milimlik atom jiletleri... Vatandaşlar!.. En sert sakalları...”) Ne? Sıtkı! Ne diyorsun? Kulağına ses mi geliyor? Canım şaşırmış millet! Herkes şaşkınlıktan ne yaptığını bilmiyor, ağlaşıyor...

Şaşkınlık Sıtkı... Nerde miyim? Sana kaç kez söyleyeceğim. Pendik’teyim işte... Nazanların evinde. Olur şey değil... Ama Pendik istasyonundayım. Sen de mi Pendik’teydin. Nasıl? Ay, Pendik’te miydin? Ne? Çarpışma hangi tirende mi? Saat kaç tireni mi? Canım ben onikiye çeyrek tirenine bindim. Aaaa... Üstüme iyilik sağlık. Sende mi o tirendeydin? Aman biyerine bişey olmadı ya... Nerde mi? Tiren kazasında. Sizin tirene bişey olmadı mı? Öyleyse sen başka tirendeydin. Allah Allah!.. Belki o saatte iki tiren birden kalkıyor. Biri çarpıştı, biri çarpışmadan kenardan dolaşıp geçti. Tiren yolu bitane mi? N’olacak? Bir yoldan iki tiren gidemez mi? Ne? Nasıl? Demek, ben yalan söylüyorum. Öyle mi? Bana inanmıyor musun? Yalancı, alçak! Rezil!.. Bir de utanmadan Pendik’teydim diye beni aldatıyorsun... Utanmaz yalancı...

İskele kapısı açıldı. Vapura girdim. Bu eğlenceli telefon konuşmalarının arkasını dinleyemedim. Vaktiniz bol, paranız da olmadığı zaman siz de Kadıköy iskelesine gidip telefon konuşmalarını dinleyin. Telefon kulübeleri kurulmadıkça, Istanbul havasının kalleşliği sürüp gidecek.

Masanın Yeri

Devlet dairesi değil, bir özel işletme, kurum da değil, ikisi ortası biyer. İşin kötüsü de bu ya. Çünkü devlet dairelerinin de, özel kurumların da ne kadar kötü yanları varsa hepsi var da orda, iyiliklerinden hiçbiri yok.

Geniş bir oda, camlı bir bölmeyle ikiye ayrılmış. Dipteki bölmede Müdür oturuyor. Öbür yanda altı memur, altısı da kadın.

Bu altı kadın memur günlerini çok eğlenceli geçirirler. Günde üçle beş saat arasında orada bulunurlar. Bunun yarısı fal bakmakla geçer; kahve falı, kâğıt falı, el falı... Hanımların hepsi de çok iyi fal açarlar. Eğer memlekette falcılık serbest olsa, bu işten zengin olabilirlerdi. Bunlar amatör falcıdır. Fal bakılmadığı zamanlar sinemalardaki filmlerden konuşulur. Arada dedikodu yapılır.

Camlı bölmede oturan Müdür ençok onların dedikodu yapmalarından memnundur. Çünkü dedikodu yapılırken gürültü biraz azalır, fısıltı, kulak kulağa konuşma başlar. Bu zamanda insan azçok okuduğunu anlar, yazdığını bilir.

Bunların dışında modadan, elbiselerden konuşulur. Geriye kalan zaman makyaja ancak yeter. Bir de bakmışsın akşam olmuş.

Her sabah,

– Oooof... Aman... Saatler de geçmek bilmiyor kardeş, derler.

Her akşam,

– Günler ne çabuk geçiyor kardeş, derler.

Gün dediğin nedir ki...

Ee peki bunlar hiç iş yapmazlar mı? Eğer bütün bu yapılanları işten saymıyorsanız, arayerde vakit kalırsa iş de yaptıklarını hatırlamalısınız. “Eshab-ı mesalih”* denen birileri vardır ya, bu hanımlar işte o “eshab-ı mesalih”lerin hepsini hükümete muhalif yaparlar. Evet evet, muhalif yaparlar. Dünyanın en iyi partisi iktidara geçse; iktidarda da dünyanın en iyi işlerini yapsa, bütün yurttaşlar “eshab-ı mesalih” olarak bu altı hanıma bikez işleri düşse, iktidar partisinin yaptığı bütün iyi işler güme gider ve yurttaşların hepsi muhalif olur.

Muhalefet partilerinin yapacakları bitek iş var: Seçimlerden önce seçmenleri kuyruk yapıp bu altı hanımın karşısından geçirtmek, sonra oy sandığına göndermek. Seçmenlerin hiçbiri iktidar partisine oy vermez. Oysa bu altı hanımın altısı da, iktidar partisi ileri gelenlerinden torpillidir.

Bu hanımlar böyledir de başka odalardaki yedinci hanım, sekizinci bey, dokuzuncu beyefendi, onuncu hademe, onbirinci kapıcı böyle değil midir? Hepsi böyledir. Şansları yokmuş, yalnız bu altı hanım hikâyenin konusu oldular.

Müdür önündeki raporlardan bir cümleyi üst üste beş kez okudu. Gürültüden, kahkahadan okuduğunu anlayamadı. Dedikoduya başlasınlar da okuduğunu anlayacak kadar biraz sessizlik olsun diye bekledi. Altı hanım o gün inadına dedikodu yapmıyorlardı.

Müdür cümleyi altıncı, yedinci kez okudu, yine bişey anlamadı. Ofladı, pufladı, cıgara tablasını camın üzerine vurdu. Altı hanımın altısı da iplemiyordu. Müdür altı hanımdan birine seslendi:

– Size on onbeş gün önce (......)’e iletilecek bir evrak vermiştim. Yazıldı mı?

Altı hanımdan biri kibrit çakmış cıgarasını yakıyordu. Ancak üçüncü kibritte cıgarasını yaktıktan sonra,

– O kadar acele miydi? diye sordu.

Müdür başını salladı. Altı hanımdan ikincisine döndü:

– Bir numara arayacaktınız. Buldunuz mu?

İkinci hanım bir elinde aynası, bir elinde ruju,

– Ne numarasıydı? diye sordu, telefon numarası mı?

Müdür,

– Hayır, ayakkabı numarası... dedi.

Bu espriye patlayan altı dişi kahkaha cevap verdi. Müdür kıpkırmızı oldu

Biraz sonra, altı hanımın en çalışkanı Müdür’e bir evrak getirdi. Müdür evrakı okudu:

“İlişik Hasan Mertan’ın dilekçesinde, D. cetvelinde yazıldığı maddelere uygun olmayarak görülmüştür. Saygılarımla.”

Müdür,

– Kim ilişik? dedi. Hasan Mertan mı? Ne biçim Türkçe? Hasan Mertan’ı topluiğneyle mi iliştirdiniz?

Altı hanımdan en çalışkanı kızdı:

– Rica ederim Müdür Bey, Türkçeyi sizden öğrenecek değilim.

İncecik iskarpin topuklarının döşemede çıkardığı sert sesler duyuldu. Altı hanımın en çalışkanı masasına otururken söyleniyordu.

– Zaten kabahat bende ki, bir de evrak hazırlıyorum.

Müdür, işleri yürütebilmek için disiplin kurmaktan başka yol bulamadı. Bunun için de altı hanımdan birine karşı otoritesini göstermeliydi. Ama hangisine? Hangisi olursa olsun, hepsi bir. Yeter ki Müdür’ün dediğini yaptıran, ne kadar ciddi bir adam olduğunu anlasınlar. Bir örnek hepsine ders olur, hepsini yatıştırırdı. Bu altı hanımın altısı da torpilli olduğundan Müdür aralarında bir fark görmedi. Müdürlük yetkilerinin en küçüğünü kullandı. Hademeye, altı hanımdan birinin masasını pencerenin yanından kapının soluna çekmesini söyledi.

Ertesi gün altı hanımdan biri, masasının yerinin değiştirildiğini görünce kızdı, hatta biraz da ağladı. Masanın eski yeriyle yeni yeri arasında iki metre ancak vardı. O gün el, kahve ve kâğıt falına bakılmadı, kahkahalar atılmadı. Hanımlar sinirliydiler. Masasının yeri değiştirilen hanım bunu haysiyet meselesi yaptı. Masanın yerini değiştirmek gerekiyorsa, neden onun masası seçilmişti?

Gitti, torpil olan zata durumu anlattı.

– Dünyada ben o masada çalışmam! dedi.

O zat, bir mesele çıkarmamak için,

– Çalışma, dedi. Seni çalıştıran var mı? Yalnızca otur.

– Oturmam da... Dünyada oturmam. Ben masa düşkünü değilim. Ama o kadar kişinin içinde neden yalnız benim masanın yeri değiştirilsin?

İş ciddiydi. O zat Müdür’e bunun sebebini sordu. Müdür,

– Başka birinin masasının yerini değiştirseydim, bu sefer onun için aynı şeyi soracaktınız, dedi.

– Lütfen masa eski yerine konulsun!

Masa iki metre sağa çekildi, eski yerine konuldu. Bu kez Müdür, daha yüksek bir zata gitti, durumu anlattı:

– Ben dairedeki memurlardan birinin masasının yerini bile değiştiremedikten sonra, memurlar üzerinde otoritem kalır mı? Bu şartlar altında çalışamam.

O zat,

– Masayı iki adımberi al ve otoriteni kur! dedi.

Masa iki adım öbür tarafa alındı. Hanım memur masasını iki adım ötede görünce hemen çıkıp gitti. El elden üstündür. Bir tanıdığının tanıdığı yoluyla Müdür’ün gittiğinden daha yüksek birisini buldu. Ona uğradığı haksızlığı anlattı. O zat telefonu açtı:

– Derhal bu hanımın masası eski yerine konulsun!

– Başüstüne.

Telefonu alan, öbürüne telefon etti.

– Masa eski yerine konulacak.

Altı hanımdan birisinin masası iki adım beriye çekildi. Müdür bunu görünce küplere bindi. Emri verenden daha büyüğünü buldu.

– Efendim, ben bu şartlar altında çalışamam. Ben müdür müyüm, yoksa bostan korkuluğu muyum?

Emir verildi. Masa iki adım öteye alındı.

Hanım memur sabahleyin daireye gelip masasını iki adım ötede görünce tersyüzü dışarı çıktı. Hemen o gün tirene bindi. Başkente gitti. Tanıdığının tanıdığının tanıdığı yoluyla bir büyük zata gözyaşları içinde uğradığı haksızlığı anlattı.

Hemen emir çıktı: “Masa eski yerine alınsın!”

Müdür de başkente gitti.

– Ben, dedi, dairemde bir memura söz geçiremezsem nasıl disiplin kurabilirim?

Hanımın masası iki adım beriye alındı.

Hanım isyan etti. Bir başkent yolculuğu daha yaptı. İyi ki, insanlar hep bir boyda, hep bir sırada değildi. Merdiven basamakları gibi birbirlerinden yüksekte oturuyorlardı. Hanım memur bir basamak üsttekine çıktı. Ağladı, güldü, ağladı, güldü...

Yüksek basamaktakinden buyruk çıktı, masa iki adım öteye alındı. Müdür, daha üst basamaktakine,

– Ya o, ya ben!.. diye bağırdı.

Müdür en üst basamaktakine, yani Umum Müdür’e,

– Böyle, böyle, böyle, dedi. Ya o, ya ben...

Anlattığım bu daire, öbür dairelerden çok iş çıkarır. Çünkü bu dairede bir masa iki adım öteye, iki adım beriye gider gelir. Öbür dairelerde bu kadarcık da ilerleme yoktur. Masalar hep yerinde durur.

Masanın sonunu merak ediyor musunuz? Söyleyeyim: Bütün şikâyetler en üst basamakta birleşti. Her ikisi de, yani hanım memur da, Müdür de hatırlı kişilerin tuttuğu adamlardı. Müdür daireyi düzene koymak istiyordu. Memur hakkını istiyordu. En üst basamaktaki, çok iyi bir idareciydi. En iyi bildiği iş “idare-i maslahat”tı. Bu sefer de maslahatı idare etti.

– Masa ne iki adım öteye, ne iki adım beriye alınacak. İkisi ortası... Bir adım yer değiştirsin, ortada dursun!

Masa iki adım öteyle, iki adım berinin orta yerinde kaldı.

Müdür,

– Ben artık çalışmam! dedi. Sözümün geçmediği yerde çalışmam!

Hanım memur,

– Bu kadar haksızlığa dayanamam. Artık çalışmam burada! dedi.

İkisi de daireyi bıraktılar, şimdi ayın birinden birine daireye geliyor, aylıklarını alıp gidiyorlar. Böylesi çok daha iyi oldu. İşler eskisinden daha yolunda yürüyor. Darısı öbür kurumların başına. Memurların hepsi de yalnız ayın birinde maaşlarını almak için gelseler, işler çok daha, büsbütün daha iyi olacak. Çünkü onlar olmazsa, işleri bozacak kimse de kalmaz.

Şimdi o dairede, otoriter Müdür gibi, biri daha gelip masalardan birinin yerini değiştirtmediği için hiçbir değişiklik olmuyor. Kahveler, çaylar, gazozlar içiliyor, el falı, ayak falı, kâğıt falı, kahve falına bakılıyor, dedikodu yapılıyor ve boyanılıyor. Ne ahenkli bir çalışma. Allah başımıza ağzımızın tadını bozacak bir müdür getirmesin.

eshab-ı mesalih: Resmi dairelerde iş takibi yapanlar. –y.n.

Hamamcı Mehmet Ağa

Nasıl yaptım o işi bilmem. Hatırladıkça hâlâ hem utanır, hem gülerim.

Aşağı yukarı yirmibeş yıl oluyor. Yatılı okuldayız. Biz orada ne okuduk, nasıl okuduk bilemiyorum. Gülüp eğlenmekten derse vakit mi kalırdı...

Daha hava aydınlanmadan bir tekmeyle uyanırsın. Bu, ya Rezil Kâni’nin ya Çamur Şevket’in, ya Patates Necmi’nin tekmesidir. Uyku sersemi fırlarsın,

– Ne ulan?

– Kalk, tulumba tatlısı...

Bir karavana, tepeleme dolu tulumba tatlısı yada vezirparmağı. Ye Mehmet ye!.. Bizim sınıfta dört beş çocuk –hangi çocuk, koca delikanlılar– vardı ki bütün ders yılını “mutfak nöbetçiliği” ile geçirirlerdi.

Her öğrencinin sırayla “mutfak nöbeti” tutması gerekliydi. Bunu sanırım, hayat bilgimiz artsın diye yaptırırlardı. Ama, içimizden üç dört kişiden başka hiçkimseye mutfak nöbeti gelmezdi. Hep onlar mutfak nöbetçisi olurlardı. Ama zorla, ama güzellikle. Zorla başa çıkamazlarsa,

– Mutfak nöbetini sat! derlerdi.

Mutfak nöbetini satmak demek, bir karavana tatlıya konmak demekti. Onlar, bu işin girdisini, çıktısını bildiklerinden bir karavana tatlıya, mutfak nöbetini satın alırlardı.

Bana kızarmış börekler, butlar, tatlılar gelirdi. Ben sözüm ona, o sınıfın çalışkanı olduğumdan, bunlar vereceğim kopyaların karşılığıydı. Kopya verir, tatlı yerdim. Bişey varsa, bu tatlılar, tuzlular, yemekhanede değil, koğuşta kimse uyanmadan yenirdi. Mutfak nöbeti tutarak gerçekten de hayat bilgisi alırdık, hayatta başkalarının hakkını yeme bilgisi...

Şiş göbekle yatağa uzanırdık. Önce hamam borusu, bir saat kadar sonra da kalk borusu çalardı. İlle o kalk borusu... Ne güzel, ne yanık, ne içli notadır o... “Dadat dataaaa, dadat dataaa, ti ta tâââ...” Karavana borusuna kurban olayım, kalk borusunda bıraksınlar uyuyayım.

En büyük derdimiz hamamdı. Hamama yıkanmak için mi girerdik, yoksa iş olsun diye mi, bilmem. Ama en iyi eğlencemiz hamamdı. Hamamın da sırası vardı, haftada bigün. Sırayı kim dinler? Hamama girmek, sınıf geçmekten zor bir işti. Kopya mopya sınıf geçersin, hamam öyle mi ya?

Hamam çetesini akşamdan kurardık. Pazusu en kuvvetliler kurna kapmaya ayrılırdı. Hamamda en zor iş, kurna kapmak, ondan sonra havlu, peştamal kapmak. Ufak tefekler, hamama gürültü arasında aradan girebilecek olanlar, nalın kapma, hamam tası kapma postasına ayrılırdı.

Her ekibin kurna kapıcıları geceyarısı yataktan fırlarlar, hamamın kapısında nöbete girerler. Hamamcı Mehmet Ağa ak sakallı bir ihtiyar, yaşı yetmişi çoktan geçmiş. Bütün hayatında yaptığı tek iş hamamcılık. Hem de yalnız bizim okulun hamamcılığı. Köyünden askere gelmiş. Sonra hamamcı olmuş, oluş o oluş... Onun hamamcılık ettiği ilk günlerin öğrencilerinin çoğu emekli olmuş, çoğu da general!.. Okula geldiler mi, ille gider Hamamcı Mehmet Ağayı görürler. Mehmet Ağa onları tanımaz, sanki hepsi bir adammış gibi bakar onlara.

Hamamın kapısı kale kapısı gibi kalın odundan ki, Yeniçeriler koçbaşıyla vursalar kırılmaz. Hamam nöbeti gelen öğrenciler, her gece mi her gece Mehmet Ağa ile çekişirler. Artık bu çekişme okulda gelenek olmuş. Geceyarısından başlarlar, taa hamamın açılma saatine kadar kapıya güüüm güm vururlar, taş, sopa, tekme, yumruk... Mehmet Ağa, elli yıldır mı, altmış yıldır mı, bu gürültüye alışmış, hiç kılını kıpırdatmaz. Artık bu gürültüde uyur mu, uyumaz mı, bilinmez. Belki de alışmıştır, uyur. Onun bir çalar saati vardır. Her sabah dörtbuçukta saati çalmaya başlar, dışardan duyulur. Kapıda bekleyen kalabalıkta bir kaynaşma olur. Mehmet Ağa aptesini alır, sabah namazını kılar, duasını eder. Bu arada kapı yıkılırcasına vurulur, tekmelenir, zavallı ihtiyar Mehmet Ağaya ne sövülür, ne sövülür... O hiç aldırmaz, bana mısın demez.

Programa göre tam hamam saati gelince kapıyı açar. Açar ama, nasıl açar?.. Hamam kapısını açmak, değme babayiğitin yapacağı iş değil. Kapıyı bir acemi açsa, ezilir, çiğnenir, mazallah parçası kalmaz. Kapının açılmasıyla, bir insan selinin gür diye içeri akması bir olur.

Kalın ağaçlardan hamam kapısının arkasına geçme bir odun vardır. Odunun bir ucuna kalın bir ip bağlıdır. Mehmet Ağa, on, onbeş metre geriden işte bu ipi çeker. O zaman kapıyı tutan odun, demir yuvalarından çıkar, birden kapı açılır. Kavga, dövüş, kıyamet... Kimi kurnaya, kimi tasa, kimi nalına, peştamala saldırır. Bir de sen kaptın, ben kaptım kavgası var. Kimi peştamalı çekiştire çekiştire yırtar, kiminin nalını kayar yuvarlanır.

İş bu kadarla kalsa iyi. Bir hamam çetesinin kurna kapıcıları açıkgözlülük edemediler de kurna kapamadılar mı, yandılar! Çetenin öbür ortakları onun pestilini çıkarırlar, vur babam vur, vur ha vur...

Ramazandı. Bir Dahiliye Müdürümüz Yarbay Recep Bey var ki, ondan tir tir titriyoruz. Yüzünü gören değil, sesini duyan girecek fare deliği arar... Neden korkardık bu Recep Beyden bilmem. Ne bağırır, ne çağırır, ne döver, ne söver, yine de korkardık. Döver mi dedim, elbet ya... Bizi döverlerdi o zaman. Onsekiz yaşında delikanlı ne demek? Vücudunda onsekiz beygir kuvveti var demektir. Hiç dinlemezler. Dövdüler mi, bu babayiğit delikanlıyı da Allah yaratmış demezler. Ama Recep Bey, nerde dövmek, ağır bir söz bile söylemez. Gelgelelim yüzü hiç mi hiç gülmezdi. Sanırım, Vanlıydı. Dili öyle çalardı.

Ramazandı. Dahiliye Müdürü Yarbay Recep Bey her gece mi her gece, sahurdan sonra hamama girerdi. Geceyarısından sonra koridorlarda bir nalın sesi duyulur, Recep Beyin nalınları, Recep Bey ayağında nalınlar, bacağında uzun, paçadan bağlı don, sırtında kaputu, her ramazan gecesi, sahurdan sonra koridordan geçer, hamama gider.

Rezil Kâni’nin mutfak nöbetçisi olduğu bir gece, Kâni elinde şambabası dolu karavanayla yatakhaneye gelirken, koridorun köşesinde Recep Beyle yüz yüze gelmemiş mi? Rezil Kâni, besbelli şaşkınlıktan olacak, karavanayı Dahiliye Müdürünün ellerine bıraktığı gibi tersyüzü kaçmış. Recep Bey karavana elinde, koğuştan içeri girmiş. Biz onun sesiyle uyandık:

– Efendiye bah, garavanayı çaliy, gecenin bi vahtı yatağa daliy...

Kimsede ses yok.

Bizim hamam çetesi bana,

– Bu gece kurnayı sen kapacaksın, dedi.

Ben nasıl kurna kaparım? Boy yok, bos yok... Haydutlar beni ezer geçerler. Bir de kurnayı kapamazsam döverler, pestilimi çıkarırlar. Düşündüm taşındım, aklıma bir kurnazlık geldi. Recep Bey elinde şambaba dolu karavanayla yatakhaneye girip neler söylediyse ben de onun ağzıyla tıpkı öyle söylüyordum:

– Efendiye, bah! Garavanayı çaliy, gecenin bu vahtı yatağa daliy...

Bizim çeteye,

– Ne zaman isterseniz hamama gidelim. Kapıda beklemeye lüzum yok, dedim.

– Mehmet Ağa kapıyı açar mı? dediler.

– Ben açtırırım.

Hamamın tarihinde böyle şey görülmemiş. Ben nasıl olsa dayağı göze aldığım için yapacağım numara sökerse söker diye yürüdüm. Arkamda bizimkiler. Hamam vaktine daha iki saat var. Kapıyı vurdum. Tıpkı bizim Recep Bey gibi, onun ağzıyla bağırdım:

– Memmed Ağaaa! Memmed Ağa! Ben Dahiliye Müdiri’yem, gapıyı aç Memmed Ağa!

Kapı açılmasın mı? Hamamcı Mehmet Ağanın kapıyı yüzüme kapamasına vakit kalmadan içeri daldık. Bizi artık kimse hamamdan çıkaramaz.

Bu numara hemen duyulmuş. Bikaç gece üst üste başka çocuklar hamama gelip,

– Memmed Ağa!.. Ben Dahiliye Müdüri’yem. Gapıyı aç Memmed Ağa! diye hamamı açtırmışlar.

Mehmet Ağanın, bu numarayı iki, üç kez yuttuktan sonra, gözü açılmış.

Bir gece, sabaha karşı, yine hamam kapısındayız,

– Memmed Ağa!.. Ben Dahiliye Müdüri’yem! diye bağırıp dururken, Recep Beyin nalın seslerini duyunca çil yavrusu gibi hepimiz biyana gizlendik.

Nalın sesleri yaklaştı, yaklaştı... Recep Bey, uzun donu, sırtında kaputuyla geldi, kapıyı vurdu:

– Memmed Ağaaa! diye bağırdı.

Kapı açılmadı. Recep Bey bir daha bağırdı:

– Memmed Ağaaa! Ben Dahiliye Müdüri’yem. Memmed Ağa...

Mehmet Ağada ses yok.

– Memmed Ağa! Ben talebe degülem. Ben Dahiliye Müdüri’yem, Memmed Ağa...

Mehmet Ağa kaç kez bu numarayı yemiş, artık yutar mı? Recep Bey kızmış, bar bar bağırıyor:

– Memmed Ağa... Vallaha billaha talebe degülem. Yemin billah edirem ki talebe degülem. Dahiliye Müdüri’yem Memmed Ağa...

Recep Bey kızdıkça kızıyor. Kızıp bağırması para etmeyince bu kez alttan alıyor, tatlı yumuşak bir sesle sesleniyor:

– Memmed Ağa!.. Aç gapıyı Memmed Ağa... Vallaha billaha Dahiliye Müdüri’yem, talebe degülem Memmed Ağa...

Yalvarma, bağırma para etmiyor. Daha yavaştan alıyor:

– Memmed Ağa!.. Gapının bıdak delügine gözini uydirasın, yıldızlarıma bahasın Memmed Ağa! Dahiliye Müdüri’yem. Memmed Ağa!..

Artık sabrı tükenen Recep Bey,

– Memmed Ağa! diye bağırdı, yarından tezi yoh, işine son verirem Memmed Ağa! Pılını pırtını toplayıp gidesin Memmed Ağa!..

Recep Bey hırsla döndü gitti.

Ertesi gün okulun demirbaşı hamamcı Mehmet Ağa kovulmadı. Ama “Gapının bıdak delügine gözini uydir. Memmed Ağa!” lafı dilimizden düşmez oldu. Artık kapıyı açtırmak için değil de, gülmek için her hamama gidişimizde bağırıp duruyoruz.

Hiç unutmam, arife gecesiydi. Yine hamamın kapısına dayanmışız. Ben önde içeriye sesleniyorum:

– Ben Dahiliye Müdüri’yem Memmed Ağa!

Birden gülüşmeler durdu. Bir de başımı çevirdim ki, Recep Bey arkamda değil mi? Çocukların hepsi biyana kaçmış. Başımdan kaynar sular döküldü. İçimden ığıl ığıl bişey aktı. Recep Bey beni leşimi sermeden bırakmazdı. Ağzımı açıp yalvarmak istiyorum, korkudan dilim tutulmuş. Recep Bey gülümseyerek şöyle dedi:

– Açmiy oğlum açmiy, dedi, bu adam otuz yıl öncesi benim talebeliğimde de açmiydi. Değil Dahiliye Müdüri, Umum Müdir olsan sahati gelmiyende açmiy...

Recep Bey bir fiske bile vurmadı. Ama biz ençok ondan korkardık. Sağsa kulakları çınlasın, öldüyse Allah rahmet eylesin...

Çıh Ula Tışarı

Adını söylemem, yani olayın geçtiği yerin adını... Neme gerek, alınan olur, darılan olur. Bir Doğu kasabası. Erkeklerin yiğitlikleriyle ün almıştır. Erkek çocuk yedisine bastı mı kuşağının arasına ille bıçak sokacak. Onuna, onbirine gelince, hele bir düğün dernek olmaya görsün, tabancalar çıkar: Grav, grav, grav!.. Çocukların elindeki mantar tabancası değil, koca koca alametler, insan bakmaya korkar. Burası kabadayının yatağı. Ora insanlarını bana önceden anlattıkları için, yolda biri öksürse yana çekiliyorum. Kendileri, yaşadıkları yeri, şu üç ünlü şeyiyle övünerek anlatırlar:

“Cumhuriyat Cattası, Abo’nun Meyhanası, Pambugun Barhanası...”

Bu üçü, işte orası demekmiş.

Bigün Cumhuriyet Caddesi üzerinde bir kahvede oturuyorum, bir arkadaşı bekliyorum. Masalardakilere bakıp korkmamak elde değil. Askeri Müzedeki yeniçerilerin, subaşıların mankenleri, mum, alçı heykelleri vardır ya, herbiri işte öyle. Deyin ki, Askeri Müzeden yürüyüp buraya gelmişler. Bıyıkların çeşidi: Palabıyık, kaytan bıyık, burma bıyık, posbıyık, yastık bıyık... Yalnız içlerinde pisbıyık yok. Bıyık uçları kulakmemesine kadar sivrilerek uzanıyor. Arasıra bir öksürüyorlar, benim yüreğimin kalktığı biyana, masanın üstünde ne var ne yok havaya uçuyor.

Bu adamların arasında oturmak bile bir yürek işi. Kuşaklarının arasından tabanca çeker gibi tütün tabakasını çıkarıyorlar. Pala sıyırır gibi, gümüş kösteklere bağlı saatleri çıkarıyorlar.

Bu yiğitlerden, babayiğitlerden bir bölük sal, gitsin bütün Avrupa’yı, Asya’yı, Afrika’yı beş kıtayı zapt etsin gelsin.

Benim yanımdaki masada, bunlardan dört tanesi ne olduğunu anlayamadığım bir kâğıt oynuyorlar. Oynuyorlar ama, çok gergin havadan, bir gürültü ha koptu, ha kopacak gibi. Kara, püskül püskül kaşların altından, kama pırıltısıyla birbirlerine bir bakışları var, bu bakışlar bir yabancıya çarpsa donar kalır. Öyle gevezelik de etmiyorlar, çok da konuşmuyorlar, bu sessizlik insanı büsbütün korkutuyor. Birisini beklemesem, ne işim var burda benim?

Oyunculardan biri her ne olduysa, masanın üstündeki mermere elindeki kâğıtları fırlattı, avcunu şap diye mermere indirdi. Sesten yüreğim ağzıma geldi,

– Oynamam, dedi.

Öbürü çatık kaşlarının altından karşısındakini bir süzdü. O da kâğıtları elinden atıp avcunu mermere şaplattı:

– Beni yutiy mi sanıysın?

Eyvah! dedim, eyvah. Şimdi gümbürtü kopacak.

– Ula sen kim olisin? Kaç paralık herifsin?

– Bana mı diyirsin? Bana ha? Hele bir daha de ki görem...

– Vay! Dürziye bak. Ulan gavat!

Gittikçe kavga kızışıyordu.

– Kâğıdı düziysin.

– Kim? Ben mi? Hiyleyi yapan sensin, mızık eden sensin... Garılık eden sen...

– Ne dedin, ne dedin? Bir daha de! Dediğin herbişiy sensin...

Biri kuşağına davrandı, biri arka cebine, tabancalar, bıçaklar çıktı, çıkıyor, ikisi de ayağa kalktılar.

Aman şurdan nasıl sıyrılıp canımı kurtarsam diye düşünürken, kara yağız esmeri,

– Canına mı susadın, kanına mı susadın? diye gürleyince öteki,

– Er meydanda belli olur! diye meydan okumaz mı?

Kozmetikli yada fındık isiyle karartılmış bıyıkların altından iri, beyaz dişler yeni bileği çarkından çıkmış gibi parlıyor. Bıçak, tabanca ne gerek? Birbirlerini dişleriyle yer, bitirirler.

– İrkeksen çıh tışarı!

– Çıh ula...

Ne dizimde derman, ne yüreğimde aman kaldı. Öyle bir gidiş ki, dönüşü yok bunun. Yemin ederim ikisi de birbirini sağ komaz. Yazık olacak iki aslan parçasına... Delik deşik olacaklar, kanları şerbet gibi toprağa akacak. Hani yağlı güreş cambazı iki pehlivanı,

– İki er çıktı meydane, ikisi de birbirinden merdane... diye tanıtır ya, işte tastamam öyle.

Asıl şaştığım nedir bilir misiniz? İki yiğit dışarı fırladılar da, kahvedekilerin kılı bile kıpırdamadı. Hiçbiri oralı değil... Habire bıyık burup, kalın kalın öksürüyorlar. Hadi ben kalksam ayırmaya, benim harcım mı? Arada kaynar giderim. Besbelli buralıların huyu böyle, kavgacıları ayırmak ayıp sayılıyor, “ölen ölür, kalan sağlar bizimdir” hesabı...

Bende renk, soluk kalmamış. Yanımdan bir ses,

– Ne o evlat? dedi, nedir bu telaşın?

İhtiyara baktım, kahvedekilerden bir başka, belli, oralı değil.

– Birbirlerini öldürecekler de ayıran yok, bu ne biçim iş? dedim.

Güldü,

– Yeni mi geldin buraya?

– Evet. Buranın yabancısıyım.

– Öyleyse çık da arkalarından bak bakalım, ne yapacaklar?

– Ya bana bişey...

– Yapmazlar. Korkma!

Dışarı çıktığım zaman, onlar parkın içinde yan yana konuşuyorlardı, sokulup kulak verdim.

– Ula sen onu bana mı dedin?

– Pek eyi, sen kime dedin?

– Ben ortaya laf ettim gardaş.

– Sen kime dedin?

– Heç... O garşıdaki herife.

– Bah arkadaş bah... Hata insanı nire götüriy. Heçbi yoktan gan tökiliydi azkala.

– He vallah... Azkala ki elimden bir cinayet çıha...

– Kâhat düziy gardas.

– Düziy namıssız...

Ellerini birbirlerinin omuzlarına koyup, yan yana, ağa ağa yürüyüp gittiler. Arkadan bakınca sokak lambasının ışığında gölgeleri sokağa sığmıyordu.

Deftere Yazılanlar

Hukukçular çok iyi bilir, Türkiye’de iki kasaba vardır ki, buradan ikiyüz yıla yakın bir zamandanberi en tanınmış hukukçular, en ünlü kadılar, yargıçlar çıkar. Bu ilçelerden biri Akdeniz’de, biri Karadeniz’dedir. Bu iki kıyı ilçesinin ünlü hukukçu yetiştirmesi gelenek olmuştur.

Bu olay Karadeniz’deki kasabada geçiyor. Yargıç Yunus Bey, o kasaba halkındandır. Bütün soyu sopu gibi o da yargıç olmuş, memleketin biçok yerlerinde yargıçlık yaptıktan sonra, emekliliğine yakın günlerini kendi memleketinde geçirmek istemiş. Yedi yıldır bu kasabada Ağır Ceza Yargıcı. Kasabanın yarısı, Yargıç Yunus Beyin uzak, yakın akrabasıdır. Ama Yargıç Yunus Bey, karşısına birisi suçlu diye geldi mi, babasının oğlu olsa dinlemez. Zaten bu aile oldum olası doğruluklarıyla tanınır.

Yunus Beyin uzaktaaan, amca oğullarının oğullarından, Gümüş Dursun dedikleri bir delikanlı vardır ki, değil yalnız o kasabaya, yedi kasabaya, “Medet Allah” dedirtmiş bir belalı. Gümüş Dursun’a hemşerileri kendi ağızlarıyla “Kümiş Tursin” derler. Gümüş Dursun, Yunus Beyin bu kasabadaki yedi yıllık yargıçlığı sırasında belki yetmiş kez karşısına çıkmıştır. Gümüş Dursun’un suçları hep kadın, kız kaçırma ve kadın yüzünden kavga, yaralama gibi işlerdir. Dur dinlen bilmez bir delikanlıdır, haşarı mı haşarı, kopuk mu kopuk...

Yunus Beyin bu kasabaya Ağır Ceza Başkanı olarak gelişinden Gümüş Dursun hiç memnun olmamıştır. Başka biri, bir yabancı yargıç olsa, Gümüş Dursun istediği gibi konuşur, kendini istediği gibi savunur. Ama Yunus Beyin karşısında sıkılıyor. Ne de olsa akrabası, ona amca diyor. Her ne kadar onların amcalığı, yeğenliği üç dört kuşak öncesine dayanıyorsa da bu kasabada akraba büyüklerine saygı sonsuzdur. Yunus Beyin dedesinin dedesinin babası, Gümüş Dursun’un dedesinin dedesinin babasıyla kardeş çocukları. Yüz yılı geçen bu akrabalık hâlâ unutulmamış. Gümüş Dursun ondan, yargıç olmasından çok, amcası olduğu için korkuyor. Hem amca, hem yargıç, hem de sert mi sert... Böyle olunca karşısında ağız mı açılır?

Yargıç Yunus Bey, o kadar okumuş, bunca yıl yargıçlık yapmıştır ama, dili hiç değişmemiştir. O da bütün hemşerileri, Karadeniz uşakları gibi konuşur. Gümüş Dursun’u karşısında görünce, ellerini kürsüye vurur,

– Uy, Kümiş Tursin, gene mi sen keldun karşıma?.. der.

Böyle dedi mi, Gümüş Dursun’da yelkenler suya iner. Gümüş Dursun ölüme razıdır, tek, yargıç olan amcasının karşısına çıkmasın.

Gümüş Dursun, hiçbirinde suçu kabul etmez. Ya, “İftiradır...” der. Ya, “Haçan penu çekemezler,” der. Yani bişey uydurur, der.

Doğrusu Yargıç Yunus Bey, bu uçarı oğlanı sever. Sever ama sevdiğini de hiç belli etmez. Sonra bu sevgisi, vereceği cezayı da kıl kadar azaltmaz.

Gümüş Dursun, en son üç ay cezayı yediği zaman Yunus Bey ona,

– Pağa bak Kümiş Tursin, demişti, ha pir taha celmiyesun karşima!.. Ayrıca da dışarda kulağını çekmiş, yakacağum canini... Sağa pir amcaluk edeceğum, itââm edup kurtaracağum seni... Ayağını tenk al! diye gözdağı da vermişti.

Ama Gümüş Dursun durur mu? Durabilir mi? Elinde mi? Kaç kez kendi kendine,

“Şu amicamun karşisuna çıkmıyacağum!” diye yemin etmiş olduğu halde Ayşe’yi tek başına dağda odun keserken görünce yeminini unutmuş, kendini tutamamıştı. İş o sıraya geldi mi, Gümüş Dursun’un gözü yargıç mı görür, amca mı görür, yoksa hapis mi görür? Hapisten son çıkışından iki ay sonra, yine Yargıç Yunus Beyin karşısına gelmişti. Yunus Bey, ellerini kürsüye vurup,

– Uy!.. diye bağırdı, uy Kümiş Tursin, gene mi keldun?

Başını önüne, gözlerini aşağıya indiren Gümüş Dursun,

– Yalandan laf edeyler, adum çıkmış teyi herbir suçu pağa yükleyler... diye sızlandı.

Ama Gümüş Dursun’un suçu bu kez ağırdı. Dağda odun kesen Ayşe’yi alıp yürümüş. Kızı üç gün dağdan indirmemiş. Anlaşılan Ayşe’nin de bu iş hazır tarafıymış. Çünkü geçen yıl, üç delikanlı birden, Ayşe’yi, yine böyle odun keserken kıstırmışlar, dağa kaldırmak istemişler. Ayşe baltayı kaptığı gibi üç delikanlıyı kasabaya kadar kovalamış. Üç yiğit, zor kurtulmuşlar Ayşe’nin elinden. Ayşe de işte böyle yiğit bir Ayşe. Üstüne bir bölük yürüse, öyle teslim olacak takımından değil. Ama Gümüş Dursun’u görünce, iş değişmiş. Kız dünden gönüllü. Baltayı, nacağı atmasıyla, Gümüş Dursun’la yürüyüvermiş. Görenler, bilenler böyle diyor. Diyor ama, gel gör ki mahkemede kız,

– Pu Kümiş Tursin, penu tağa kaçurdi, diyor, başka laf demiyordu.

Tanıklar dinlenecekti. Salona alınan ilk tanık, Gümüş Dursun’un Ayşe’yi nasıl dağa kaldırdığını bir bir anlatıyordu. Yargıç Yunus Bey,

– Pir tiyeceğun var mitur Kümiş Tursin? diye sordu.

Gümüş Dursun başını kaldırmadan, gözleri kundurasının burnunda,

– Yalan laf edey, iftare edey, dedi.

Yunus Bey kızmıştı, ama kızgınlığını belli etmemeye çalışarak, yapma bir yumuşak sesle,

– Kümiş Tursin, dedi neten sağa iftare edey?

– Neten tersen, pen pu herifin pacusunu tefterüme yazduğumtan, pağa tüşmanlık tutay...

– Teftere yazma ne temek Kümiş Tursin?

– Yani o temek ki, pen pu herüfün pacisunu şey ettum.

– Peki Kümiş Tursin. Celsun paşga tanık...

İkinci tanık içeri alındı, o da Gümüş Dursun’un Ayşe’yi nasıl kaçırdığını gördüğü gibi anlattı. Bu onaltı yaşında bir çocuktu.

Yunus Bey,

– Ha puna ne teyceysun? diye sordu.

– Pen pu oğlanın anasini tefterume yazdım. Yani şey ettum. Ondan ötüri pağa tüşmanlık pesley.

Gelen üçüncü tanık da gördüklerini anlattı. Kızgınlıktan dişlerini sıkan, ama belli etmemek için sesini büsbütün yumuşatan Yunus Bey,

– Ha puna ne teyceysun Kümiş Tursin? diye sordu.

– Yalantur. Haçan pen punun nişanlisini tefterume yaztuğumdan, yani şey ettuğumdan pağa karezlik küdey...

Dördüncü tanık geldi. Gümüş Dursun onun tanıklığını da kabul etmedi. Onun da yengesini defterine yazmış, yani şey etmişti. Kadın, erkek, tam dokuz tanık dinlendi. Gümüş Dursun kim gelirse gelsin bunların yengesini, bacısını, anasını, teyzesini, halasını deftere yazdığından, yani şey ettiğinden, kendisine iftira ettiklerini, yalan söylediklerini iddia ediyordu.

Onuncu tanık içeri alındı. Bu, zor ayakta duran çok ihtiyar bir adamdı. İki kişinin kolunda salona girdi. Konuşurken ak sakalı titriyordu. Yunus Bey bu ihtiyara,

– Kaç yaşuntasun? diye sordu.

İhtiyar,

– Koçan kâhadında toksan yazaymış, velakin yüzü aşkindir, dedi.

İhtiyar da Gümüş Dursun’un Ayşe’yi kaçırdığını görmüştü. Gördüğü gibi anlattı. Yunus Bey tanığa döndü:

– Pacun var mitur?

– Yoktur.

– Karin var mitur?

– Yoktur.

– Kizin var mitur?

– Yoktur.

– Anan var mitur?

– Elli yıl evvel ölmüştür.

– Senin hiçkimsen yok mitur?

– Yoktur Hacim Bey... Kirk senetur kimsesiz yaşayrum.

Yunus Bey bu cevaplara öyle sevinmişti ki... Sesinden belli olan bu sevinçle Gümüş Dursun’a döndü:

– Uy Kümiş Tursin, ha pu herifü de teftere yaztum de, pen de o zaman seni teftere yazayım.

Gümüş Dursun beş yıl cezaevinde yatacaktı ama,

– Madem pir iş ettum, haçan Ayşe’yi alacayum... dedi de kurtuldu hapisten.

Ondan sonra da defteri dolan Gümüş Dursun hiçkimseyi defterine yazamadı.